{"text": "Andorra\n\nAndorra, oficialmente Principado de Andorra (), es un peque\u00f1o pa\u00eds soberano del suroeste de Europa. constituido en Estado independiente, de derecho, democr\u00e1tico y social, cuya forma de gobierno es el coprincipado parlamentario. Su territorio est\u00e1 organizado en siete parroquias con una poblaci\u00f3n total de 78\u00a0014 habitantes. Su capital es Andorra la Vieja.\n\nTiene 468 km\u00b2 de extensi\u00f3n territorial y est\u00e1 situado en los Pirineos, entre Espa\u00f1a y Francia, con una altitud media de 1996 m s. n. m. Limita por el sur con Espa\u00f1a \u2014con las comarcas catalanas de Cerda\u00f1a, Alto Urgel y Pallars Sobir\u00e1\u2014 y por el norte con Francia \u2014con los departamentos de Ari\u00e8ge y Pirineos Orientales (Occitania)\u2014.\n\nSu sistema pol\u00edtico es una democracia parlamentaria que tiene como jefes de Estado a los copr\u00edncipes de Andorra: el obispo de Urgel y el presidente de Francia; y como jefe de Gobierno al presidente del Gobierno. El idioma oficial es el catal\u00e1n que convive con el espa\u00f1ol y en menor medida con el franc\u00e9s y el portugu\u00e9s.\n\nNo tiene ej\u00e9rcito, pero s\u00ed un cuerpo de polic\u00eda creado en 1931. En caso de emergencias o desastres naturales, como por ejemplo las inundaciones que ocurrieron en el a\u00f1o 1982, la costumbre dictaba que se convocar\u00eda al somat\u00e9n, formado por los cabezas de familia con nacionalidad andorrana, aunque es una pr\u00e1ctica fuera de \u00e9poca y la polic\u00eda del pa\u00eds gestiona todas las emergencias. En caso de cat\u00e1strofe grave, se recurrir\u00eda a ayuda espa\u00f1ola o francesa, seg\u00fan el tratado trilateral de vecindad, amistad y cooperaci\u00f3n.\n\nDurante mucho tiempo pobre y aislado, consigui\u00f3 una notable prosperidad desde la Segunda Guerra Mundial a trav\u00e9s del turismo y, especialmente, por su condici\u00f3n de para\u00edso fiscal, condici\u00f3n que perdi\u00f3 para Espa\u00f1a desde el 10 de febrero de 2010.\n\nEl origen de la palabra \"Andorra\" es desconocido, aunque se han formulado diversas teor\u00edas al respecto.\n\nEl escudo de armas del Principado de Andorra, cuyo lema es \"Virtus Unita Fortior\", est\u00e1 formado por cuatro cuarteles (dos por cada copr\u00edncipe).\n\n\nLa bandera de Andorra se adopt\u00f3 oficialmente en 1866 y es tricolor vertical, azul, amarillo y rojo, la franja amarilla ligeramente m\u00e1s grande que las otras dos. En el centro se muestra el escudo de Andorra, para diferenciarla de las banderas de Moldavia, Chad y Ruman\u00eda.\n\nLa letra del himno, titulado \"El Gran Carlemany\" (en castellano, \"El Gran Carlomagno\"), la escribi\u00f3 Joan Benlloch i Viv\u00f3 y la m\u00fasica fue compuesta por Enric Marfany Bons. El himno se adopt\u00f3 oficialmente en 1914 y se interpret\u00f3 por primera vez el 8 de septiembre de 1921.\n\nDurante el periodo del Mesol\u00edtico, peque\u00f1os grupos de humanos se asentaron en grutas pr\u00f3ximas al Gran Valira, como en la Balma de la Margineda, y otros puntos del territorio como Pal, La Massana y Ordino, donde el 5 de junio de 2001 se encontr\u00f3 un sarc\u00f3fago fabricado con losas de pizarra y que conten\u00eda restos humanos, brazaletes y recipientes de cer\u00e1mica con alimentos.\n\nDebido a la fertilidad de las tierras, estos grupos las cultivaron y se establecieron definitivamente, recibiendo de los pueblos que pasaron por su territorio, la cultura del bronce al beneficiarse de los metales que hab\u00eda en Arinsal.\n\nLa primera referencia escrita sobre los andosinos, se encuentra en la descripci\u00f3n que hizo el historiador griego Polibio sobre el paso de An\u00edbal por los Pirineos. Durante el siglo V, el Imperio romano sucumbe a los visigodos, que ocupan la Galia meridional y parte de Hispania.\n\nTrescientos a\u00f1os despu\u00e9s, los musulmanes conquistan ese territorio, traspasando la frontera con el Reino franco. En el a\u00f1o 732, Carlos Martel los derrota en la batalla de Tours, frenando su expansi\u00f3n hacia el Norte, aunque contin\u00faan asentados en los Pirineos. Posteriormente Carlomagno crea la Marca Hisp\u00e1nica y su sucesor Luis el Piadoso integra, en el a\u00f1o 817, Andorra en el Imperio carolingio.\n\nEn la Edad Media (los valles de) Andorra pertenec\u00edan al Condado de Urgel desde 839, al ser cedidos por Carlos el Calvo de la Francia Occidental (actual Francia) a Sunifredo I, en el a\u00f1o 839. Con la expansi\u00f3n de este condado hacia el sur, donde hab\u00eda terrenos m\u00e1s f\u00e9rtiles, las zonas monta\u00f1osas dejaron de tener inter\u00e9s para el conde y, en 1133, Ermengol VI cede todos los bienes y derechos adquiridos sobre los valles de Andorra al obispo de Urgel. En el 1095, el obispado a cambio de protecci\u00f3n militar, cedi\u00f3 sus derechos pol\u00edticos, militares y judiciales a la familia Caboet, aunque conserv\u00f3 la soberan\u00eda sobre Andorra, transformando el dominio territorial en un se\u00f1or\u00edo episcopal. En 1185, Arnalda de Caboet contrajo matrimonio con Arnaldo I de Castellb\u00f3. El matrimonio de Roger Bernardo II de Foix y Ermesinda de Castellb\u00f3, en 1208, supuso el dominio feudal de Andorra por parte de los condes de Foix, quienes ir\u00edan aumentando su poder en Bearne, Reino de Navarra y, siglos m\u00e1s tarde, el Reino de Francia.\n\nComo consecuencia de los conflictos entre Roger Bernardo III de Foix y Pedro de Urtx, el 8 de septiembre de 1278 se firma el primer \"pariaje\" en L\u00e9rida, que fija los l\u00edmites del poder de cada se\u00f1or, representa la fundaci\u00f3n del Principado de Andorra y define las obligaciones de los andorranos en materia de diezmos y asuntos militares, por lo que se form\u00f3 un \"condominio feudal\", aunque esto no le preocupa a la Corona de Arag\u00f3n, ya que el condado de Foix era vasallo suyo y Andorra estaba dentro de las fronteras de la corona. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, como consecuencia de la construcci\u00f3n de una iglesia fortificada en san Vicente de Enclar por parte del conde de Foix, desde donde pod\u00eda vigilar las actividades del obispo de Urgel, se firm\u00f3 el segundo pariaje en 1288. Este segundo tratado otorga, entre otros aspectos, el derecho a nombrar por ambas partes unos notarios que ostenten su representaci\u00f3n en el Principado. En 1396 Mart\u00edn el Humano, se anexion\u00f3 los valles de Andorra, ya que estaba aumentando el poder de Francia y el del c.Foix, pero se los devolvi\u00f3 a la casa de Foix 4 a\u00f1os m\u00e1s tarde.\n\nEn 1419 se cre\u00f3 el Consejo de la Tierra, formado por dos o tres representantes de las 6 parroquias, con el objetivo de defender los intereses locales.\nDe nuevo volvi\u00f3 a anexion\u00e1rselos Fernando el Cat\u00f3lico en 1512, en su lucha contra los Albret de Navarra y contra los condes de Foix; pero los reintegr\u00f3 un a\u00f1o m\u00e1s tarde a Germana de Foix, que hab\u00eda de ser su segunda esposa. Carlos V ratific\u00f3 esta donaci\u00f3n y renunci\u00f3 a todos sus derechos del Principado de Andorra, excepto al de nombrar obispo (que ha sido retenido hasta la actualidad), que fue agregado a la corona francesa por Enrique III de Navarra y IV de Francia en 1607, y su hijo en 1620 Luis XIII, lo declara unido a Francia hasta la Revoluci\u00f3n, en el que Francia renunci\u00f3 a sus derechos temporalmente y el obispo de Urgel la gobern\u00f3 para si mismo, hasta que Napole\u00f3n volvi\u00f3 a aceptar la soberan\u00eda hasta 1814, cuando fue liberada por Inglaterra y sus aliados y se formaliz\u00f3 un condominio entre Urgel y Francia, en el que se reconoc\u00eda su independencia, y por eso los jefes de Estado ser\u00e1n el obispo de la Seo de Urgel y el (en la actualidad, el presidente de la Rep\u00fablica Francesa).\n\nEn la sociedad andorrana anterior al siglo XVII solo exist\u00edan dos grupos sociales en el Principado: los \"focs\" que eran familias o casas andorranas existentes desde hac\u00eda siglos y que ten\u00edan recursos econ\u00f3micos suficientes para pagar los impuestos del \"Consell General\" o Parlamento, y los \"casalers\", grupo formado por las casas m\u00e1s pobres. En la vida pol\u00edtica \u00fanicamente pod\u00edan participar los miembros pertenecientes al primer grupo (cuyo n\u00famero era de 179 casas frente a las 600 de los \"casalers\").\n\nEn el a\u00f1o 1866 se inici\u00f3, por Guillem d'Areny Plandolit y Ant\u00f3n Maestre, un proceso democratizador con la \"Nova Reforma\", que concedi\u00f3 una participaci\u00f3n m\u00e1s activa al pueblo andorrano en el gobierno del pa\u00eds. Las principales modificaciones fueron:\n\n\nDesde el 18 de agosto hasta el 9 de octubre de 1933, un destacamento de gendarmes franceses ocup\u00f3 Andorra debido a los altercados producidos para conseguir el sufragio universal y a la lucha, m\u00e1s o menos encubierta, entre el Consejo General (\"Consell General\") y los copr\u00edncipes. Paralelamente, los obreros de FHASA que constru\u00edan la carretera desde Andorra la Vieja hasta el Pas de la Casa, y provenientes de Espa\u00f1a afiliados a la CNT y FAI, iniciaron una huelga para reivindicar mejoras en sus condiciones de trabajo.\nEl \u00fanico periodo hist\u00f3rico durante el cual Andorra no dependi\u00f3 de ning\u00fan otro estado, salvo un periodo de anexi\u00f3n directa a Francia por Napole\u00f3n entre 1812 y 1814, fueron unos d\u00edas en 1934, en los cuales el bar\u00f3n de Orange, un ciudadano ruso llamado Boris de Skossyreff, se autoproclam\u00f3 y coron\u00f3 rey de Andorra y, en apenas nueve d\u00edas, proclam\u00f3 una constituci\u00f3n, un bolet\u00edn oficial y varios decretos, adem\u00e1s de declararle la guerra al Copr\u00edncipe episcopal, el obispo de Urgel. Ante el reinado de Boris I, el 8 de julio Francia comunic\u00f3 oficialmente que no intervendr\u00eda en Andorra. El obispo de Urgel no tard\u00f3 en actuar por la fuerza el d\u00eda 21 de ese mismo mes, pidiendo ayuda a cuatro guardias civiles y un sargento espa\u00f1oles con base en el cuartel de la Seo de Urgel, que acompa\u00f1aron al supuesto monarca hasta la frontera hispano-andorrana. Los habitantes del Principado no hicieron nada por impedirlo, vi\u00e9ndole marchar hacia Seo de Urgel detenido y esposado. A la ma\u00f1ana siguiente fue trasladado a Barcelona y puesto a disposici\u00f3n del juez Bell\u00f3n. Reaparecer\u00eda durante febrero de 1938, en Aix-en-Provence, reivindicando el trono andorrano, aunque fue detenido por las autoridades francesas y juzgado el 21 de marzo de 1938.\n\nEn 1936, con motivo de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, se repiti\u00f3 la presencia de gendarmes franceses, comandados nuevamente por el coronel Ren\u00e9 Baulard hasta 1940, a\u00f1o en que Francia se rinde al ej\u00e9rcito alem\u00e1n. La Guerra Civil Espa\u00f1ola y la consiguiente victoria del bando franquista, adem\u00e1s del estallido de la II Guerra Mundial y la invasi\u00f3n de Francia por parte de los alemanes de Hitler, dej\u00f3 al pa\u00eds en una dif\u00edcil tesitura, amparada por el Gobierno de Vichy dirigido por el Mariscal Petain, tuvo que simpatizar forzosamente con los reg\u00edmenes nazi y de Francisco Franco para mantener su neutralidad, aprovechando esta situaci\u00f3n para organizar cadenas de evasi\u00f3n destinadas a pasar jud\u00edos perseguidos por la Gestapo, as\u00ed como oficiales y soldados aliados hacia Espa\u00f1a.\nFinalmente, en 1944, debido a las incursiones de maquis desde Andorra hacia Espa\u00f1a, el general de Gaulle envi\u00f3 a un contingente de gendarmes para evitar la invasi\u00f3n franquista de Andorra. A su vez, el Copr\u00edncipe episcopal tambi\u00e9n envi\u00f3 un destacamento de guardias civiles, permaneciendo, tanto franceses como espa\u00f1oles, hasta 1945.\n\nEl 14 de enero de 1982 entr\u00f3 en funciones el primer gobierno andorrano, presidido por \u00d2scar Ribas Reig. La \u00faltima fecha hist\u00f3rica es el 14 de marzo de 1993, cuando se aprob\u00f3 en refer\u00e9ndum la segunda Constituci\u00f3n escrita de su historia, que desarticul\u00f3 las \u00faltimas reminiscencias feudales del Principado al declarar al pueblo andorrano como \u00fanico soberano del Estado.\n\nAndorra es un coprincipado parlamentario y aprob\u00f3 su Constituci\u00f3n el 14 de marzo de 1993. La pol\u00edtica general y administraci\u00f3n del pa\u00eds es responsabilidad del Gobierno de Andorra. La jefatura del Estado recae en la figura del copr\u00edncipe espa\u00f1ol, el obispo de Seo de Urgel, y del copr\u00edncipe franc\u00e9s, el presidente de la Rep\u00fablica Francesa como heredero de los derechos del Conde de Foix. Los actuales jefes de Estado son Fran\u00e7ois Hollande, presidente de la Rep\u00fablica Francesa, representado por Christian Fr\u00e9mont, y el obispo de Seo de Urgel Joan Enric Vives i Sic\u00edlia, representado por Nemesi Marques i Oste. El presidente del Gobierno actual es Antoni Mart\u00ed.\n\nEl Principado est\u00e1 internacionalmente en varias organizaciones, adem\u00e1s de poseer un cuerpo diplom\u00e1tico en pa\u00edses del exterior.\n\nEl \u00f3rgano ejecutivo est\u00e1 compuesto por un presidente del Gobierno y varios ministerios en n\u00famero variable.\n\nEl Consejo General de Andorra, antiguamente denominado Consejo General de los Valles de Andorra, es el \u00f3rgano legislativo y se trata de un parlamento unicameral de representaci\u00f3n mixta y paritaria de la poblaci\u00f3n nacional y de las siete parroquias, compuesto por 28 miembros elegidos cada cuatro a\u00f1os. La sede del parlamento es el Nuevo Parlamento de Andorra, inaugurado en 2011. Hasta entonces la sede fue la hist\u00f3rica Casa de la Vall.\n\nLos partidos representados en el Consejo General, seg\u00fan los resultados de las elecciones del 1 de marzo de 2015 son:\nActualmente, en Andorra gobierna Dem\u00f3cratas por Andorra, partido de centroderecha que en las \u00faltimas elecciones obtuvo mayor\u00eda absoluta. El presidente del Gobierno (\"Cap de Govern\") del pa\u00eds es Antoni Mart\u00ed.\n\nEl sistema judicial andorrano est\u00e1 compuesto por:\n\nLos \"comunes\" son \u00f3rganos de representaci\u00f3n y administraci\u00f3n civil de las parroquias. Son corporaciones p\u00fablicas con personalidad jur\u00eddica y potestad normativa local. Los comunes se encargan de aprobar y ejecutar el presupuesto comunal, gestionar los bienes de propiedad comunal y pueden presentar proyectos de ley al Consejo General de Andorra. Sus miembros se eligen cada cuatro a\u00f1os por sufragio universal e incluyen un c\u00f3nsul mayor, un c\u00f3nsul menor y entre 8 y 14 consejeros comunales.\n\nLa actual normativa sobre revisiones m\u00e9dicas que se realizan a inmigrantes, establece que se denegar\u00e1 la autorizaci\u00f3n de trabajo a aquellas personas que padezcan alcoholismo u otras toxicomanias, enfermedades susceptibles de cuarentena definidas en el Reglamento Sanitario Internacional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, alteraciones psicomentales graves que representen un peligro para el orden o seguridad p\u00fablicas, enfermedades infecciosas que representen un peligro para la salud p\u00fablica como hepatitis o sida, enfermedades cr\u00f3nicas que evolucionen a una incapacidad laboral como sorderao incapacidades f\u00edsicas o ps\u00edquicas para el tipo de trabajo solicitado.\nAdem\u00e1s se garantizan los Derechos Humanos con la figura del \"Raonador del Ciutad\u00e0\" (defensor del Pueblo), que es una instituci\u00f3n que tiene como misi\u00f3n defender y velar por el cumplimiento y la aplicaci\u00f3n de los derechos y las libertades recogidos en la Constituci\u00f3n, velar para que la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, en general y en sentido amplio, se adecue a los principios fundamentales de defensa y protecci\u00f3n de los derechos y las libertades establecidos en la Constituci\u00f3n.\n\nAndorra se divide territorialmente en siete parroquias, primer y \u00fanico nivel pol\u00edtico-administrativo del pa\u00eds. Aun as\u00ed, hay subdivisiones territoriales: las parroquias de Ordino, La Massana y San Juli\u00e1n de Loria se dividen en \"quarts\" (cuartos rurales), y la parroquia de Canillo en \"ve\u00efnats\" (vecindades).\n\nLas parroquias toman el nombre de su capital y el orden protocolario es:\n\n\nLa superficie de Andorra, englobada en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, es de 468\u00a0km\u00b2. Su relieve es monta\u00f1oso, con 65 picos de m\u00e1s de 2500\u00a0m de altitud. La monta\u00f1a m\u00e1s alta es el pico de Comapedrosa que, con una altitud de 2946\u00a0msnm, est\u00e1 situado en la cordillera de los Pirineos, enclavado entre la frontera de Espa\u00f1a y Francia. Es una regi\u00f3n de escarpados picos monta\u00f1osos y estrechos valles por donde fluyen numerosos cursos de agua que se unen para formar los tres r\u00edos principales: el r\u00edo Valira del Norte, el r\u00edo Valira de Oriente y el r\u00edo Gran Valira. Hay grandes extensiones boscosas de pinos y abedules debido al clima mediterr\u00e1neo de alta monta\u00f1a del que goza el pa\u00eds. En 2004, el valle de Madriu-Perafita-Claror fue declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco.\n\nAndorra cuenta con un clima mediterr\u00e1neo y oce\u00e1nico de alta monta\u00f1a, en el que las temperaturas en invierno son fr\u00edas y en verano, suaves. Se producen variaciones en el clima dependiendo de la altitud y la orientaci\u00f3n. El Principado tiene un porcentaje elevado de d\u00edas soleados y el clima es algo h\u00famedo.\n\nLa media de las m\u00ednimas anuales es de -11\u00a0\u00b0C y la de las m\u00e1ximas es de 24\u00a0\u00b0C. Las precipitaciones m\u00e1s abundantes se producen durante el oto\u00f1o mientras que en invierno son, sobre todo, de nieve.\n\nEste peque\u00f1o pa\u00eds se caracteriza por sus cumbres de materiales paleozoicos, que se elevan por encima de los 2600 msnm y llegan a un m\u00e1ximo de 2946 msnm en el Pico de Coma Pedrosa, cerca del Pla de l'Estany en la frontera hispano-francesa. La actividad humana se centra en el valle transversal noreste-suroeste, que a partir del puerto de Envalira, con 2408 msnm, desciende hasta los 840 msnm, cuando el r\u00edo Valira entra en Espa\u00f1a.\n\nLos bosques ocupan 2/5 del territorio, distribuidos en tres pisos altitudinales: hasta los 1200 metros, destacan la encina y el roble; hasta los 1600-1700 metros, predomina el pino silvestre; y hasta los 2200-2300 metros, abunda el pino negro, sustituido en las cumbres por los prados alpinos.\n\nEn la parroquia de La Massana est\u00e1 el bosque de Arinsal, una de las masas forestales m\u00e1s importantes de Andorra. Su flor t\u00edpica es la grandalla.\n\nEl pa\u00eds es cruzado por los tres r\u00edos principales. El Valira de Oriente nace en la parte m\u00e1s oriental, tiene un recorrido de 23 km y pasa por las ciudades de Canillo y Encamp, confluyendo con el r\u00edo Valira del Norte, que nace en los lagos de Tristaina, tiene un recorrido de 14 km y pasa por la ciudad de Ordino y La Massana para finalmente, en la ciudad de Escaldes-Engordany, confluir ambos r\u00edos y formar el Gran Valira, con un recorrido de 11,6 km y un caudal anual medio de 13 m/s. Este \u00faltimo, en su descenso hacia el sur, acaba desembocando en el r\u00edo Segre que, a su vez, es afluente del Ebro.\n\nAndorra tiene m\u00e1s de 60 lagos. Los m\u00e1s representativos son el lago de Juclar, cuya superficie es la m\u00e1s extensa de todos los lagos del Principado con 21 hect\u00e1reas y que, durante la \u00e9poca estival y por la consecuente falta de agua, puede avistarse como tres lagos diferentes, aunque en realidad es el mismo, el lago de l'Illa con 13 hect\u00e1reas, el estanque de Engolasters con 7 hect\u00e1reas y los tres lagos de Tristaina.\n\nLa poblaci\u00f3n de Andorra en 2014 era de 76.949 habitantes. En 2008 era de 84.484 habitantes, de los cuales 31.636 eran andorranos, 27.300 espa\u00f1oles, 13.794 portugueses, 5.214 franceses y 6.540 de otras nacionalidades. Debido a una pol\u00edtica voluntaria de car\u00e1cter restrictivo para adquirir la nacionalidad, en 1998, \u00faltima fecha de la que se tiene informaci\u00f3n de todos los habitantes con nacionalidad andorrana, s\u00f3lo el 53,1% hab\u00edan nacido en Andorra. Aun as\u00ed, el n\u00famero total de ciudadanos andorranos ha crecido significativamente en los \u00faltimos diez a\u00f1os: en 1998, s\u00f3lo representaban el 24,5% de la poblaci\u00f3n total y en la actualidad, ya son mayor\u00eda relativa. Por el contrario, el n\u00famero absoluto de ciudadanos espa\u00f1oles en 2007 era ligeramente menor que el n\u00famero de 1998, pero su porcentaje con respecto de la poblaci\u00f3n total ha disminuido significativamente del 48,4% al 32,8%, y hoy constituyen la primera minor\u00eda del pa\u00eds, junto con portugueses (16,3%) y franceses (6,3%) como los otros grupos principales. En conjunto, los ciudadanos que no disponen de la nacionalidad andorrana son mayoritarios pero no tienen derecho a voto en las elecciones comunales, ni tampoco pueden ser presidentes.\nEn cuanto a las parroquias, la m\u00e1s poblada es Andorra la Vieja, con una poblaci\u00f3n de 24.678 habitantes en 2008, seguida de Escaldes-Engordany con 16.714, Encamp con 14.234, San Juli\u00e1n de Loria con 9.651, La Massana 9.635, Canillo 5.625 y Ordino con s\u00f3lo 3.947 habitantes, siendo la menos poblada.\n\nLa tasa de crecimiento demogr\u00e1fico es m\u00e1s alta que las de la mayor\u00eda de los estados europeos; en 2008 se estimaba en el 1,9% anual. Esta tasa de crecimiento demogr\u00e1fico es debida a una tasa de natalidad, estimada en 2008, de 10,59 por cada 1.000 habitantes, una tasa de mortalidad de 5,59 por cada 1.000 habitantes, y una alt\u00edsima tasa neta de migraci\u00f3n de 14 migrantes por cada 1.000 habitantes. La tasa de crecimiento anual hab\u00eda llegado a un m\u00e1ximo hist\u00f3rico del 7,7% en 2003, seguida del 6,3% en 2004, siendo Canillo la parroquia con la tasa m\u00e1s elevada. La esperanza de vida de los andorranos es la segunda m\u00e1s alta del mundo, estimada en 91,2 a\u00f1os (89,3 para los hombres y 93,1 para las mujeres). La tasa de fertilidad es de 1,32 hijos por mujer. En cuanto a la pir\u00e1mide de edades, el 15,5% de los andorranos en 2008 ten\u00edan menos de 14 a\u00f1os, el 72,5% entre 15 y 64 a\u00f1os, y el 12% ten\u00edan 65 o m\u00e1s a\u00f1os. La media de edad de los residentes andorranos es de 38,9 a\u00f1os.\n\nEl idioma oficial de Andorra es el catal\u00e1n, es el \u00fanico estado que lo tiene como \u00fanico idioma oficial. Aunque la realidad ling\u00fc\u00edstica es el resultado de la gran transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica que ha vivido el pa\u00eds desde la segunda mitad del siglo XX: en 1940 las personas extranjeras residentes en el pa\u00eds representaban s\u00f3lo el 17%; en 1989 representaban el 75,7% \u2014m\u00e1ximo hist\u00f3rico\u2014 y en 2007 son alrededor del 65%. Tambi\u00e9n suele oirse el franc\u00e9s, obviamente por la situaci\u00f3n fronteriza del Principado. Recientemente ha habido un incremento significativo de la poblaci\u00f3n de habla portuguesa.\n\nDe acuerdo con el Servicio de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica del gobierno andorrano, el catal\u00e1n es la lengua materna del 49,4% de la poblaci\u00f3n de nacionalidad andorrana, pero s\u00f3lo el 29,9% de la poblaci\u00f3n total lo utiliza. Por el contrario, el espa\u00f1ol es la lengua materna m\u00e1s extendida entre la poblaci\u00f3n del Principado. A pesar del crecimiento de la poblaci\u00f3n de nacionalidades andorrana y portuguesa, el 43,4% declar\u00f3 que el espa\u00f1ol es su lengua materna. El estudio muestra que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un deterioro de la posici\u00f3n de la lengua catalana en favor del espa\u00f1ol.\n\nEn cuanto a la alfabetizaci\u00f3n, el 100% de los ciudadanos saben leer y escribir. El espa\u00f1ol es la lengua que ocupa el primer lugar respecto a la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n alfabetizada, seguida del franc\u00e9s, y en tercer lugar el catal\u00e1n.\n\nSeg\u00fan el \"Observatorio Social de Andorra\" del Instituto de Estudios Andorranos, los usos ling\u00fc\u00edsticos en Andorra son los siguientes:\n\nA pesar de que no hay ninguna religi\u00f3n oficial, la Constituci\u00f3n hace una menci\u00f3n expl\u00edcita de la Iglesia cat\u00f3lica, a la cual garantiza \"\"el ejercicio libre y p\u00fablico de sus actividades y el mantenimiento de las relaciones de colaboraci\u00f3n especial con el Estado, de acuerdo con la tradici\u00f3n andorrana\"\", aunque tambi\u00e9n establece la libertad religiosa. N\u00f3tese tambi\u00e9n que uno de los copr\u00edncipes del Principado es el obispo cat\u00f3lico de la Seo de Urgel, y que la celebraci\u00f3n religiosa del 8 de septiembre, de la Virgen de Meritxell es fiesta nacional. Se estima que el 95 % de la poblaci\u00f3n andorrana profesa el cristianismo; entre sus denominaciones est\u00e1 el catolicismo (mayoritariamente), el protestantismo, el mormonismo y los Testigos de Jehov\u00e1. Otras religiones que se practican son el islam \u2014por los 2000 inmigrantes norteafricanos establecidos\u2014, el hinduismo.\n\nAndorra no es un miembro de pleno derecho en la Uni\u00f3n Europea pero, desde 1990, goza de una relaci\u00f3n especial y es tratado como si fuera parte de ella para el comercio en bienes manufacturados (exonerados de impuestos) y como no miembro de la UE para los productos agr\u00edcolas.\n\nTradicionalmente Andorra ha sido un pa\u00eds agr\u00edcola y ganadero aunque, desde la d\u00e9cada de los 50, el sector primario ha ido perdiendo importancia. La producci\u00f3n agr\u00edcola est\u00e1 limitada, ya que s\u00f3lo el 2% de la tierra es cultivable, plant\u00e1ndose tabaco en la casi totalidad de sus campos, y la principal actividad ganadera es la crianza bovina y equina, basadas en un sistema de explotaci\u00f3n extensivo. En el sector secundario predominan las industrias de transformaci\u00f3n (cigarrillos, puros y muebles) e industrias primarias. Actualmente el sector terciario representa, seg\u00fan estimaciones, el 80% del PIB andorrano, siendo el turismo el sost\u00e9n principal de la econom\u00eda andorrana. Nueve millones de personas la visitan anualmente, atra\u00eddas por su condici\u00f3n de para\u00edso fiscal, sus estaciones de esqu\u00ed y el diferencial de precios en el comercio respecto de los pa\u00edses vecinos, aunque este \u00faltimo se ha erosionado recientemente mientras las econom\u00edas francesa y espa\u00f1ola se han abierto, proporcionando una disponibilidad m\u00e1s amplia de bienes y tarifas m\u00e1s bajas. En el a\u00f1o 2005, el pa\u00eds recibi\u00f3 a 11.049.490 visitantes de los cuales 2.418.409 eran turistas y 8.631.081 excursionistas. Del total de visitantes, el 57,2% eran espa\u00f1oles, el 39,8% franceses y s\u00f3lo un 3,0% ven\u00edan de otros pa\u00edses.\n\nEl sector financiero, constituido por 5 entidades bancarias pertenecientes a la Asociaci\u00f3n de Bancos Andorranos que, a su vez, es miembro de la Federaci\u00f3n Bancaria de la Uni\u00f3n Europea, tambi\u00e9n contribuye sustancialmente a la econom\u00eda gracias al secreto bancario. Debido a la presi\u00f3n ejercida por Nicolas Sarkozy, que amenaz\u00f3 con dimitir como jefe de Estado andorrano si Andorra continuaba considerada para\u00edso fiscal, el 10 de marzo de 2009, el gobierno andorrano firm\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Par\u00eds con Francia para, en la cumbre londinense del G-20, dejar de ser considerado para\u00edso fiscal por la OCDE. Andorra, por el momento, ha firmado tratados de intercambio de informaci\u00f3n fiscal con Austria, M\u00f3naco, Liechtenstein, San Marino, Francia, B\u00e9lgica, Argentina, Pa\u00edses Bajos, Portugal y Espa\u00f1a. Sin embargo, no ha firmado el acuerdo de 28 de octubre de 2014 del Foro Global sobre Transparencia e Intercambio de Informaci\u00f3n Tributaria, auspiciado por el llamado G-5 y avalado por la OCDE.\n\nLos agentes sociales son:\n\nAndorra ha carecido hist\u00f3ricamente de moneda oficial. Hasta la introducci\u00f3n del euro en Espa\u00f1a y Francia, la peseta espa\u00f1ola y el franco franc\u00e9s fueron \"de facto\" las monedas usadas all\u00ed. A partir de 2002, el euro se convirti\u00f3, tambi\u00e9n \"de facto\", en la moneda andorrana.\n\nEn 2011 se firm\u00f3 un acuerdo monetario que le permitir\u00eda a Andorra usar el euro de manera oficial as\u00ed como acu\u00f1ar sus propias monedas de euro desde el 1 de julio de 2013. Este acuerdo depend\u00eda de la ratificaci\u00f3n andorrana, la cual sucedi\u00f3 en abril de 2012, momento en que entr\u00f3 en vigor. En octubre de 2012 las autoridades andorranas pospusieron la emisi\u00f3n de monedas en euro hasta 2014, a\u00f1o en el que finalmente fue emitida la primera serie.\n\nTradicionalmente Andorra emit\u00eda monedas denominadas \u00abDiners\u00bb que no ten\u00edan curso legal sino que eran con fines de coleccionismo. Estas monedas podr\u00e1n seguir siendo emitidas.\n\nLa supervisi\u00f3n de los bancos andorranos y dem\u00e1s entidades financieras corresponde al Instituto Nacional Andorrano de Finanzas, creado en 1989.\n\nAndorra se comunica con el exterior a trav\u00e9s de las v\u00edas terrestres. No dispone de tren (aunque existe un proyecto de l\u00ednea ferroviaria Barcelona-Andorra, conectando la Seo de Urgel con Puigcerd\u00e1, adem\u00e1s de la estaci\u00f3n Andorra-l'Hospitalet en territorio franc\u00e9s), metro o aeropuertos (desestimando el apoyo al aeropuerto de Seo de Urgel en beneficio del aeropuerto de L\u00e9rida), pero tiene una infraestructura de carreteras lo bastante amplia para poder cubrir la mayor parte del pa\u00eds.\n\nActualmente est\u00e1n en curso diversas obras en infraestructuras viarias como, por ejemplo, la ampliaci\u00f3n de carriles en las carreteras principales, la supresi\u00f3n de puntos negros en la red viaria y la construcci\u00f3n de varios t\u00faneles, de los cuales se han iniciado trabajos en el T\u00fanel de los Dos Valiras.\n\nTambi\u00e9n es posible acceder al Principado con las l\u00edneas regulares de autob\u00fas, que conectan Andorra con pr\u00e1cticamente cualquier punto de Europa o a trav\u00e9s de los helipuertos que hay en Andorra la Vieja y en La Massana. Obviamente no dispone de accesos por mar, ni tampoco ning\u00fan r\u00edo navegable.\n\nLa primera emisora de radio comercial en emitir desde Andorra fue R\u00e0dio Andorra que estuvo en activo desde 1939 hasta 1981. El 12 de octubre de 1989, el \"Consell General\" estableci\u00f3 la radio y la televisi\u00f3n como servicios p\u00fablicos esenciales al crear la entidad gestora ORTA convirti\u00e9ndose, el 13 de abril de 2000, en la sociedad p\u00fablica \"R\u00e0dio i Televisi\u00f3 d'Andorra, S.A\".\nEn 1990 se fund\u00f3 la radio p\u00fablica R\u00e0dio Nacional d'Andorra. En 1998, operaban 15 emisoras FM y el n\u00famero de aparatos de radio en 1997 era de 16.000.\nComo canal de televisi\u00f3n aut\u00f3ctono \u00fanicamente existe la cadena p\u00fablica nacional Andorra Televisi\u00f3, creada en 1995, aunque el Gobierno promueve la emisi\u00f3n de canales internacionales dentro del Principado. Las primeras emisiones anal\u00f3gicas de televisi\u00f3n fueron con las cadenas espa\u00f1olas TVE-1, TVE-2 y TV3 y las francesas TF1, France 2 y France 3 aunque en a\u00f1os posteriores, y a\u00fan emitiendo en anal\u00f3gico, se fueron introduciendo el canal catal\u00e1n Canal 33, la cadena Antena 3 y la francesa M6. Con la llegada de la TDT, el 25 de septiembre de 2007, la oferta televisiva se ampli\u00f3 con cadenas espa\u00f1olas como Cuatro, Telecinco, La Sexta, el canal 3/24, el canal franc\u00e9s NRJ 12, la portuguesa RTP, la estadounidense CNN International, la brit\u00e1nica BBC World y el francoalem\u00e1n ARTE. Actualmente, solo emite en TDT.\n\nEl proveedor de telefon\u00eda fija, m\u00f3vil e Internet es \"Andorra Telecom\". La red telef\u00f3nica est\u00e1 compuesta por conexiones de enlaces de radio con microondas entre centrales para las conexiones locales, y circuitos terrestres hacia Espa\u00f1a y Francia para las comunicaciones internacionales. Andorra Telecom dispone en la actualidad de tres enlaces internacionales, uno hacia Francia con France T\u00e9l\u00e9com y dos hacia Espa\u00f1a con Telef\u00f3nica International Wholesale Services e Interoute.\nDesde 2010 una red FTTH cubre el 100% de los hogares andorranos, ofreciendo hasta 100 Mbps sim\u00e9tricos. Adem\u00e1s, se pretenden dejar de utilizar la antigua red de cobre en 2015.\n\nEl servicio de correo es atendido por \"Sociedad Estatal Correos y Tel\u00e9grafos (Espa\u00f1a)\" desde 1928, y \"La Poste (Francia)\" desde 1931.\nEn 2004, se introdujeron los c\u00f3digos postales seg\u00fan el orden protocolario de las parroquias:\n\nLa Biblioteca Nacional y los Archivos Nacionales fueron creados en 1974 y 1975 respectivamente, y se localizan en la capital.\n\nAdem\u00e1s existen varios museos: Casa Rull en Sispony, la Farga Rossell en La Massana, y el Centro de interpretaci\u00f3n Andorra Rom\u00e1nica en Pal, el museo Viladomat, el museo de Maquetas de Arte Rom\u00e1nico y el museo del Perfume en Escaldes-Engordany, el museo de miniaturas de Nicola\u00ef Siadristy, la Casa de Areny-Plandolit y el museo postal de Andorra en Ordino, el Museo Nacional del Autom\u00f3vil en Encamp, la Casa de la Vall, con una secci\u00f3n dedicada a la filatelia y numism\u00e1tica, en Andorra la Vieja y el Museo del Tabaco en San Juli\u00e1n de Loria.\n\nEn Andorra conviven tres sistemas educativos con centros de educaci\u00f3n primaria, secundaria y Formaci\u00f3n Profesional:\n\nAdem\u00e1s de la oferta p\u00fablica, hay que a\u00f1adir la existencia de 2 centros congregacionales que se rigen por el sistema espa\u00f1ol aunque mayoritariamente imparten las clases en catal\u00e1n promoviendo, tambi\u00e9n, el uso del franc\u00e9s y el espa\u00f1ol. Para el curso escolar 2005-2006, en el sistema franc\u00e9s estaban inscritos 3.636 alumnos, en el andorrano 3.612, y en el espa\u00f1ol 3.541.\n\nEn 1997 se fund\u00f3 la Universidad de Andorra, de car\u00e1cter p\u00fablico y que tiene firmados convenios de colaboraci\u00f3n con diversas universidades espa\u00f1olas y francesas. Esta universidad se compone de tres centros:\n\nDurante los meses de verano organiza la Universidad de Verano, cuyo actual presidente de honor es Juan Goytisolo relevando, en el 2006, a Jos\u00e9 Luis Sampedro.\n\nAndorra cuenta con un gran n\u00famero de monumentos rom\u00e1nicos. La iglesia de Santa Coloma, construida entre los siglos IX y X d.C es una de las pocas iglesias rom\u00e1nicas del mundo con campanario cil\u00edndrico, fechado en el siglo XII.\n\nLa literatura andorrana tiene sus or\u00edgenes en el siglo XVIII. Antoni Fiter i Rossell escribi\u00f3 un libro sobre la historia, el gobierno y los usos y costumbres de Andorra llamado \"Manual Digest de las Valls neustras de Andorra\" en 1748. Esta obra tambi\u00e9n contiene los documentos de Carlomagno y Ludovico P\u00edo. Actualmente el original se conserva en la casa Fiter-Riba, de Ordino, aunque existe una copia en el \"Armario de las siete llaves\" de la Casa de la Vall y otra en los archivos del Obispado de La Seo de Urgel. Posteriormente, en 1763, el p\u00e1rroco Antoni Puig escribi\u00f3 el \"Politar andorr\u00e0\", obra donde se describen los privilegios del Principado y las atribuciones de las autoridades. El poeta catal\u00e1n Jacinto Verdaguer se inspir\u00f3, en parte, con el valle de Seturia para su obra Canig\u00f3, publicada en 1886.\n\nComo autores de literatura contempor\u00e1nea se pueden citar a Antoni Morell i Mora, Albert Salvad\u00f3 i Miras, Teresa Colom i Pich y Albert Villar\u00f3 i Boix participando algunos de estos escritores en la edici\u00f3n del 2007 de la Feria del Libro de Fr\u00e1ncfort. As\u00ed mismo, el Gobierno andorrano, junto con editoriales catalanas, convoca anualmente el Premio Carlomagno y, desde el 2007, el Premio Ramon Llull.\n\nEl evento m\u00e1s importante en la vida cultural andorrana es el Festival internacional de jazz de Escaldes-Engordany, celebrado durante el mes de julio, donde int\u00e9rpretes como Miles Davis, Fats Domino y B.B. King han participado. En el Auditorio Nacional de Andorra, ubicado en Ordino, se celebra el Festival Internacional Narciso Yepes, dedicado a la m\u00fasica cl\u00e1sica y al jazz. En la capital, durante las noches de los jueves de julio y agosto, tambi\u00e9n se realiza el \"Dijous de Rock\", donde grupos locales y, puntualmente, espa\u00f1oles, ofrecen conciertos al p\u00fablico asistente. La asociaci\u00f3n Centre de la Cultura Catalana organiza, desde 1999, el Premio Carles Sabater eligiendo a la mejor canci\u00f3n en catal\u00e1n del a\u00f1o.\n\nLa Orquesta Nacional de C\u00e1mara de Andorra, dirigida y fundada en 1992 por el violinista Gerard Claret, celebra un certamen de canto con fama internacional, avalado por Montserrat Caball\u00e9, adem\u00e1s de haber ofrecido conciertos en Espa\u00f1a, Francia y B\u00e9lgica y participar regularmente en los ciclos del Palacio de la M\u00fasica Catalana.\nLa m\u00fasica tradicional andorrana, relacionada con la de otras regiones pirenaicas, cuenta con danzas caracter\u00edsticas como la \"Marratxa\", recopiladas por la folclorista Palmira Jaquetti i Isant.\n\nEn 1968 Andorra particip\u00f3, por primera vez, en el Festival Internacional da Can\u00e7\u00e3o, representada por Romuald, con la canci\u00f3n \"Le Bruit des Vagues\". En 1969 volvi\u00f3 a representar dicho artista al pa\u00eds, con la canci\u00f3n \"Tous les printemps du monde\". En 1970 lo hizo la cantante Rosa Morena con el tema \"Como un p\u00e1jaro\" \"(Como ave)\", la cual, obtuvo el \"Premio de la Cr\u00edtica de R\u00edo de Janeiro\".\n\nEn el 2004, Andorra particip\u00f3, por primera vez, en el Festival de la Canci\u00f3n de Eurovisi\u00f3n representada por Marta Roure. Este hecho atrajo la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n de Catalu\u00f1a, ya que fue la primera canci\u00f3n entonada en catal\u00e1n. La canci\u00f3n fue eliminada en la semifinal, as\u00ed como las composiciones del 2005 (interpretada por Marian van de Wal), 2006 (interpretada por Jenny), 2007 (interpretada por Anonymous), 2008 (interpretada por Gisela) y 2009 (interpretada por la cantante danesa Susanne Georgi).\n\nLos d\u00edas festivos son de cumplimiento obligatorio, retribuidos y no recuperables para las industrias en general, oficinas, establecimientos bancarios, peluquer\u00edas, transporte y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas y servicios no relacionados directamente con el turismo.\n\nDesde el 2009, cuando el 14 de marzo coincide con s\u00e1bado, el gobierno andorrano permite abrir a las empresas dedicadas al comercio, lo cual origina protestas por parte de sindicatos, asociaciones o, en el caso de 2009, del Com\u00fan de Andorra la Vieja.\n\nAndorra fue sede, en 1991 y 2005, de los Juegos de los Peque\u00f1os Estados de Europa, competici\u00f3n que al amparo del COI se organiza para pa\u00edses europeos con menos de 1 mill\u00f3n de habitantes.\n\nEn la temporada 1991-92, el B\u00e1squet Club Andorra consigue el ascenso a la Liga ACB, de la mano del entrenador Edu Torres. El equipo de baloncesto consigue el patrocinio de la empresa relojera Festina, y pasa a denominarse Festina Andorra.\n\nEn la temporada 2014-15, el B\u00e1squet Club Andorra vuelve a conseguir el ascenso a la Liga ACB, con el nombre de Morabanc Andorra\n\nEl deporte nacional es el esqu\u00ed. La capital, Andorra la Vieja, intent\u00f3 ser sede de los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno del 2010, pero no se clasific\u00f3 para la final. Tambi\u00e9n se estudi\u00f3 una candidatura conjunta con Zaragoza para los juegos del 2018. El Principado tambi\u00e9n alberg\u00f3 etapas de Pirena, una competici\u00f3n de mushing iniciada en 1990.\n\nAndorra tiene dos dominios esquiables formados por la uni\u00f3n de varias estaciones de esqu\u00ed, y un complejo destinado al ocio donde se puede practicar esqu\u00ed de fondo:\n\nLa Federaci\u00f3n Andorrana de F\u00fatbol organiza la liga de f\u00fatbol en el Principado con Primera y Segunda divisi\u00f3n, as\u00ed como la \"Copa Constituci\u00f3\" y la Supercopa, donde se enfrentan el campe\u00f3n de Liga y de Copa. El ganador de Primera juega la ronda previa de la Liga de Campeones de la UEFA. Los partidos se juegan en el Campo Comunal de Andorra la Vieja.\n\nLa Selecci\u00f3n de futbol participa en competiciones oficiales, aunque nunca ha estado en ning\u00fan Mundial ni Eurocopa y su primera y \u00fanica victoria oficial fue contra Macedonia, por 1-0 con gol de Marc Bernaus en el minuto 60, en un partido disputado en el Estadio Comunal de Andorra la Vieja.\n\nLa liga andorrana de f\u00fatbol sala est\u00e1 dividida en 2 categor\u00edas, y el campe\u00f3n de Primera divisi\u00f3n juega la fase previa de la Copa de la UEFA de f\u00fatbol sala.\n\nEl Futbol Club Andorra juega en Primera Territorial catalana de la Liga espa\u00f1ola de f\u00fatbol al estar inscrito en la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol.\n\nEl Futbol Club Andorra tiene una secci\u00f3n de f\u00fatbol sala, cuyo equipo es el Butagaz Andorra, que milita en la Divisi\u00f3n de Plata espa\u00f1ola.\n\nEn 1993, el equipo de ciclismo Festina cambi\u00f3 su domicilio social al Principado y hasta 2001, a\u00f1o de su desaparici\u00f3n, particip\u00f3 en varias ediciones del Tour de Francia, Giro de Italia y Vuelta ciclista a Espa\u00f1a.\n\nMelcior Mauri impuls\u00f3 el equipo Andorra-Grandvalira.\n\nAndorra posee una selecci\u00f3n de hockey sobre patines, que compite desde 1990. En general compite en el Campeonato Mundial B (jug\u00f3 6 veces el Campeonato Mundial A), luego de la generaci\u00f3n de dos divisiones del Campeonato mundial de hockey sobre patines masculino. Obtuvo el Campeonato Mundial B de Hockey sobre patines en el a\u00f1o 2002, jugado en Montevideo, Uruguay y en 1992 como local. Un tercer puesto en el campeonato jugado en Macao (2004) y un cuarto lugar en 1998 (Macao) y 1996 (Ciudad de M\u00e9xico).\n\nSe podr\u00eda decir que en Andorra se practican todos los deportes. Aparte del ciclismo, el f\u00fatbol y el baloncesto tambi\u00e9n es muy popular el rugby con la Selecci\u00f3n de rugby de Andorra; el balonmano con el Balonmano Club Concordia, la nataci\u00f3n, el judo, la gimnasia, el voleibol y muchos m\u00e1s.\n\nEl futbolista Albert Celades no es originario del pa\u00eds, pero vivi\u00f3 unos cuantos a\u00f1os antes de ir a La Mas\u00eda del FC Barcelona. Su \u00faltimo club fue el Red Bull New York y tambi\u00e9n jug\u00f3 en el F\u00fatbol Club Barcelona, Real Madrid y Real Zaragoza.\n\nCyril Despres, piloto de motos en el Rally Par\u00eds-Dakar y vencedor de su categor\u00eda en las ediciones de 2005, 2007 y 2010, tiene establecida su residencia en Arinsal.\nMarc Bernaus, actual futbolista del Girona F.C., ex-futbolista del Getafe F.C. y otros equ\u00edpos de la liga espa\u00f1ola de f\u00fatbol, es natural de la parroquia de Encamp. Albert Llovera, piloto de rally, ha competido en el Campeonato del Mundo y en el Campeonato de Espa\u00f1a de Rally sobre asfalto y tierra. Sus inicios como deportistas fueron en el esqu\u00ed. El ciclista Joaquim Rodr\u00edguez tiene su residencia habitual en Andorra la Vieja.\nDani Fornell, esquiador profesional de Freeride en el Freeride World Tour, accedi\u00f3 al circuito mundial en 2013, tiene establecida su residencia en La Cortinada.\n\nEl jugador de baloncesto Quino Colom es natural de Andorra. El actual base del UNICS Kazan, formado en el River Andorra, ha sido internacional con Espa\u00f1a en categor\u00edas inferiores. Adem\u00e1s, en 2012 jug\u00f3 con la Selecci\u00f3n B un torneo en Brasil.\n\n\n\n\n", "title": "Andorra", "category": "Andorra"}
{"text": "Andorra\n\nAndorra, oficialmente Principado de Andorra (), es un peque\u00f1o pa\u00eds soberano del suroeste de Europa. constituido en Estado independiente, de derecho, democr\u00e1tico y social, cuya forma de gobierno es el coprincipado parlamentario. Su territorio est\u00e1 organizado en siete parroquias con una poblaci\u00f3n total de 78\u00a0014 habitantes. Su capital es Andorra la Vieja.\n\nTiene 468 km\u00b2 de extensi\u00f3n territorial y est\u00e1 situado en los Pirineos, entre Espa\u00f1a y Francia, con una altitud media de 1996 m s. n. m. Limita por el sur con Espa\u00f1a \u2014con las comarcas catalanas de Cerda\u00f1a, Alto Urgel y Pallars Sobir\u00e1\u2014 y por el norte con Francia \u2014con los departamentos de Ari\u00e8ge y Pirineos Orientales (Occitania)\u2014.\n\nSu sistema pol\u00edtico es una democracia parlamentaria que tiene como jefes de Estado a los copr\u00edncipes de Andorra: el obispo de Urgel y el presidente de Francia; y como jefe de Gobierno al presidente del Gobierno. El idioma oficial es el catal\u00e1n que convive con el espa\u00f1ol y en menor medida con el franc\u00e9s y el portugu\u00e9s.\n\nNo tiene ej\u00e9rcito, pero s\u00ed un cuerpo de polic\u00eda creado en 1931. En caso de emergencias o desastres naturales, como por ejemplo las inundaciones que ocurrieron en el a\u00f1o 1982, la costumbre dictaba que se convocar\u00eda al somat\u00e9n, formado por los cabezas de familia con nacionalidad andorrana, aunque es una pr\u00e1ctica fuera de \u00e9poca y la polic\u00eda del pa\u00eds gestiona todas las emergencias. En caso de cat\u00e1strofe grave, se recurrir\u00eda a ayuda espa\u00f1ola o francesa, seg\u00fan el tratado trilateral de vecindad, amistad y cooperaci\u00f3n.\n\nDurante mucho tiempo pobre y aislado, consigui\u00f3 una notable prosperidad desde la Segunda Guerra Mundial a trav\u00e9s del turismo y, especialmente, por su condici\u00f3n de para\u00edso fiscal, condici\u00f3n que perdi\u00f3 para Espa\u00f1a desde el 10 de febrero de 2010.\n\nEl origen de la palabra \"Andorra\" es desconocido, aunque se han formulado diversas teor\u00edas al respecto.\n\nEl escudo de armas del Principado de Andorra, cuyo lema es \"Virtus Unita Fortior\", est\u00e1 formado por cuatro cuarteles (dos por cada copr\u00edncipe).\n\n\nLa bandera de Andorra se adopt\u00f3 oficialmente en 1866 y es tricolor vertical, azul, amarillo y rojo, la franja amarilla ligeramente m\u00e1s grande que las otras dos. En el centro se muestra el escudo de Andorra, para diferenciarla de las banderas de Moldavia, Chad y Ruman\u00eda.\n\nLa letra del himno, titulado \"El Gran Carlemany\" (en castellano, \"El Gran Carlomagno\"), la escribi\u00f3 Joan Benlloch i Viv\u00f3 y la m\u00fasica fue compuesta por Enric Marfany Bons. El himno se adopt\u00f3 oficialmente en 1914 y se interpret\u00f3 por primera vez el 8 de septiembre de 1921.\n\nDurante el periodo del Mesol\u00edtico, peque\u00f1os grupos de humanos se asentaron en grutas pr\u00f3ximas al Gran Valira, como en la Balma de la Margineda, y otros puntos del territorio como Pal, La Massana y Ordino, donde el 5 de junio de 2001 se encontr\u00f3 un sarc\u00f3fago fabricado con losas de pizarra y que conten\u00eda restos humanos, brazaletes y recipientes de cer\u00e1mica con alimentos.\n\nDebido a la fertilidad de las tierras, estos grupos las cultivaron y se establecieron definitivamente, recibiendo de los pueblos que pasaron por su territorio, la cultura del bronce al beneficiarse de los metales que hab\u00eda en Arinsal.\n\nLa primera referencia escrita sobre los andosinos, se encuentra en la descripci\u00f3n que hizo el historiador griego Polibio sobre el paso de An\u00edbal por los Pirineos. Durante el siglo V, el Imperio romano sucumbe a los visigodos, que ocupan la Galia meridional y parte de Hispania.\n\nTrescientos a\u00f1os despu\u00e9s, los musulmanes conquistan ese territorio, traspasando la frontera con el Reino franco. En el a\u00f1o 732, Carlos Martel los derrota en la batalla de Tours, frenando su expansi\u00f3n hacia el Norte, aunque contin\u00faan asentados en los Pirineos. Posteriormente Carlomagno crea la Marca Hisp\u00e1nica y su sucesor Luis el Piadoso integra, en el a\u00f1o 817, Andorra en el Imperio carolingio.\n\nEn la Edad Media (los valles de) Andorra pertenec\u00edan al Condado de Urgel desde 839, al ser cedidos por Carlos el Calvo de la Francia Occidental (actual Francia) a Sunifredo I, en el a\u00f1o 839. Con la expansi\u00f3n de este condado hacia el sur, donde hab\u00eda terrenos m\u00e1s f\u00e9rtiles, las zonas monta\u00f1osas dejaron de tener inter\u00e9s para el conde y, en 1133, Ermengol VI cede todos los bienes y derechos adquiridos sobre los valles de Andorra al obispo de Urgel. En el 1095, el obispado a cambio de protecci\u00f3n militar, cedi\u00f3 sus derechos pol\u00edticos, militares y judiciales a la familia Caboet, aunque conserv\u00f3 la soberan\u00eda sobre Andorra, transformando el dominio territorial en un se\u00f1or\u00edo episcopal. En 1185, Arnalda de Caboet contrajo matrimonio con Arnaldo I de Castellb\u00f3. El matrimonio de Roger Bernardo II de Foix y Ermesinda de Castellb\u00f3, en 1208, supuso el dominio feudal de Andorra por parte de los condes de Foix, quienes ir\u00edan aumentando su poder en Bearne, Reino de Navarra y, siglos m\u00e1s tarde, el Reino de Francia.\n\nComo consecuencia de los conflictos entre Roger Bernardo III de Foix y Pedro de Urtx, el 8 de septiembre de 1278 se firma el primer \"pariaje\" en L\u00e9rida, que fija los l\u00edmites del poder de cada se\u00f1or, representa la fundaci\u00f3n del Principado de Andorra y define las obligaciones de los andorranos en materia de diezmos y asuntos militares, por lo que se form\u00f3 un \"condominio feudal\", aunque esto no le preocupa a la Corona de Arag\u00f3n, ya que el condado de Foix era vasallo suyo y Andorra estaba dentro de las fronteras de la corona. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, como consecuencia de la construcci\u00f3n de una iglesia fortificada en san Vicente de Enclar por parte del conde de Foix, desde donde pod\u00eda vigilar las actividades del obispo de Urgel, se firm\u00f3 el segundo pariaje en 1288. Este segundo tratado otorga, entre otros aspectos, el derecho a nombrar por ambas partes unos notarios que ostenten su representaci\u00f3n en el Principado. En 1396 Mart\u00edn el Humano, se anexion\u00f3 los valles de Andorra, ya que estaba aumentando el poder de Francia y el del c.Foix, pero se los devolvi\u00f3 a la casa de Foix 4 a\u00f1os m\u00e1s tarde.\n\nEn 1419 se cre\u00f3 el Consejo de la Tierra, formado por dos o tres representantes de las 6 parroquias, con el objetivo de defender los intereses locales.\nDe nuevo volvi\u00f3 a anexion\u00e1rselos Fernando el Cat\u00f3lico en 1512, en su lucha contra los Albret de Navarra y contra los condes de Foix; pero los reintegr\u00f3 un a\u00f1o m\u00e1s tarde a Germana de Foix, que hab\u00eda de ser su segunda esposa. Carlos V ratific\u00f3 esta donaci\u00f3n y renunci\u00f3 a todos sus derechos del Principado de Andorra, excepto al de nombrar obispo (que ha sido retenido hasta la actualidad), que fue agregado a la corona francesa por Enrique III de Navarra y IV de Francia en 1607, y su hijo en 1620 Luis XIII, lo declara unido a Francia hasta la Revoluci\u00f3n, en el que Francia renunci\u00f3 a sus derechos temporalmente y el obispo de Urgel la gobern\u00f3 para si mismo, hasta que Napole\u00f3n volvi\u00f3 a aceptar la soberan\u00eda hasta 1814, cuando fue liberada por Inglaterra y sus aliados y se formaliz\u00f3 un condominio entre Urgel y Francia, en el que se reconoc\u00eda su independencia, y por eso los jefes de Estado ser\u00e1n el obispo de la Seo de Urgel y el (en la actualidad, el presidente de la Rep\u00fablica Francesa).\n\nEn la sociedad andorrana anterior al siglo XVII solo exist\u00edan dos grupos sociales en el Principado: los \"focs\" que eran familias o casas andorranas existentes desde hac\u00eda siglos y que ten\u00edan recursos econ\u00f3micos suficientes para pagar los impuestos del \"Consell General\" o Parlamento, y los \"casalers\", grupo formado por las casas m\u00e1s pobres. En la vida pol\u00edtica \u00fanicamente pod\u00edan participar los miembros pertenecientes al primer grupo (cuyo n\u00famero era de 179 casas frente a las 600 de los \"casalers\").\n\nEn el a\u00f1o 1866 se inici\u00f3, por Guillem d'Areny Plandolit y Ant\u00f3n Maestre, un proceso democratizador con la \"Nova Reforma\", que concedi\u00f3 una participaci\u00f3n m\u00e1s activa al pueblo andorrano en el gobierno del pa\u00eds. Las principales modificaciones fueron:\n\n\nDesde el 18 de agosto hasta el 9 de octubre de 1933, un destacamento de gendarmes franceses ocup\u00f3 Andorra debido a los altercados producidos para conseguir el sufragio universal y a la lucha, m\u00e1s o menos encubierta, entre el Consejo General (\"Consell General\") y los copr\u00edncipes. Paralelamente, los obreros de FHASA que constru\u00edan la carretera desde Andorra la Vieja hasta el Pas de la Casa, y provenientes de Espa\u00f1a afiliados a la CNT y FAI, iniciaron una huelga para reivindicar mejoras en sus condiciones de trabajo.\nEl \u00fanico periodo hist\u00f3rico durante el cual Andorra no dependi\u00f3 de ning\u00fan otro estado, salvo un periodo de anexi\u00f3n directa a Francia por Napole\u00f3n entre 1812 y 1814, fueron unos d\u00edas en 1934, en los cuales el bar\u00f3n de Orange, un ciudadano ruso llamado Boris de Skossyreff, se autoproclam\u00f3 y coron\u00f3 rey de Andorra y, en apenas nueve d\u00edas, proclam\u00f3 una constituci\u00f3n, un bolet\u00edn oficial y varios decretos, adem\u00e1s de declararle la guerra al Copr\u00edncipe episcopal, el obispo de Urgel. Ante el reinado de Boris I, el 8 de julio Francia comunic\u00f3 oficialmente que no intervendr\u00eda en Andorra. El obispo de Urgel no tard\u00f3 en actuar por la fuerza el d\u00eda 21 de ese mismo mes, pidiendo ayuda a cuatro guardias civiles y un sargento espa\u00f1oles con base en el cuartel de la Seo de Urgel, que acompa\u00f1aron al supuesto monarca hasta la frontera hispano-andorrana. Los habitantes del Principado no hicieron nada por impedirlo, vi\u00e9ndole marchar hacia Seo de Urgel detenido y esposado. A la ma\u00f1ana siguiente fue trasladado a Barcelona y puesto a disposici\u00f3n del juez Bell\u00f3n. Reaparecer\u00eda durante febrero de 1938, en Aix-en-Provence, reivindicando el trono andorrano, aunque fue detenido por las autoridades francesas y juzgado el 21 de marzo de 1938.\n\nEn 1936, con motivo de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, se repiti\u00f3 la presencia de gendarmes franceses, comandados nuevamente por el coronel Ren\u00e9 Baulard hasta 1940, a\u00f1o en que Francia se rinde al ej\u00e9rcito alem\u00e1n. La Guerra Civil Espa\u00f1ola y la consiguiente victoria del bando franquista, adem\u00e1s del estallido de la II Guerra Mundial y la invasi\u00f3n de Francia por parte de los alemanes de Hitler, dej\u00f3 al pa\u00eds en una dif\u00edcil tesitura, amparada por el Gobierno de Vichy dirigido por el Mariscal Petain, tuvo que simpatizar forzosamente con los reg\u00edmenes nazi y de Francisco Franco para mantener su neutralidad, aprovechando esta situaci\u00f3n para organizar cadenas de evasi\u00f3n destinadas a pasar jud\u00edos perseguidos por la Gestapo, as\u00ed como oficiales y soldados aliados hacia Espa\u00f1a.\nFinalmente, en 1944, debido a las incursiones de maquis desde Andorra hacia Espa\u00f1a, el general de Gaulle envi\u00f3 a un contingente de gendarmes para evitar la invasi\u00f3n franquista de Andorra. A su vez, el Copr\u00edncipe episcopal tambi\u00e9n envi\u00f3 un destacamento de guardias civiles, permaneciendo, tanto franceses como espa\u00f1oles, hasta 1945.\n\nEl 14 de enero de 1982 entr\u00f3 en funciones el primer gobierno andorrano, presidido por \u00d2scar Ribas Reig. La \u00faltima fecha hist\u00f3rica es el 14 de marzo de 1993, cuando se aprob\u00f3 en refer\u00e9ndum la segunda Constituci\u00f3n escrita de su historia, que desarticul\u00f3 las \u00faltimas reminiscencias feudales del Principado al declarar al pueblo andorrano como \u00fanico soberano del Estado.\n\nAndorra es un coprincipado parlamentario y aprob\u00f3 su Constituci\u00f3n el 14 de marzo de 1993. La pol\u00edtica general y administraci\u00f3n del pa\u00eds es responsabilidad del Gobierno de Andorra. La jefatura del Estado recae en la figura del copr\u00edncipe espa\u00f1ol, el obispo de Seo de Urgel, y del copr\u00edncipe franc\u00e9s, el presidente de la Rep\u00fablica Francesa como heredero de los derechos del Conde de Foix. Los actuales jefes de Estado son Fran\u00e7ois Hollande, presidente de la Rep\u00fablica Francesa, representado por Christian Fr\u00e9mont, y el obispo de Seo de Urgel Joan Enric Vives i Sic\u00edlia, representado por Nemesi Marques i Oste. El presidente del Gobierno actual es Antoni Mart\u00ed.\n\nEl Principado est\u00e1 internacionalmente en varias organizaciones, adem\u00e1s de poseer un cuerpo diplom\u00e1tico en pa\u00edses del exterior.\n\nEl \u00f3rgano ejecutivo est\u00e1 compuesto por un presidente del Gobierno y varios ministerios en n\u00famero variable.\n\nEl Consejo General de Andorra, antiguamente denominado Consejo General de los Valles de Andorra, es el \u00f3rgano legislativo y se trata de un parlamento unicameral de representaci\u00f3n mixta y paritaria de la poblaci\u00f3n nacional y de las siete parroquias, compuesto por 28 miembros elegidos cada cuatro a\u00f1os. La sede del parlamento es el Nuevo Parlamento de Andorra, inaugurado en 2011. Hasta entonces la sede fue la hist\u00f3rica Casa de la Vall.\n\nLos partidos representados en el Consejo General, seg\u00fan los resultados de las elecciones del 1 de marzo de 2015 son:\nActualmente, en Andorra gobierna Dem\u00f3cratas por Andorra, partido de centroderecha que en las \u00faltimas elecciones obtuvo mayor\u00eda absoluta. El presidente del Gobierno (\"Cap de Govern\") del pa\u00eds es Antoni Mart\u00ed.\n\nEl sistema judicial andorrano est\u00e1 compuesto por:\n\nLos \"comunes\" son \u00f3rganos de representaci\u00f3n y administraci\u00f3n civil de las parroquias. Son corporaciones p\u00fablicas con personalidad jur\u00eddica y potestad normativa local. Los comunes se encargan de aprobar y ejecutar el presupuesto comunal, gestionar los bienes de propiedad comunal y pueden presentar proyectos de ley al Consejo General de Andorra. Sus miembros se eligen cada cuatro a\u00f1os por sufragio universal e incluyen un c\u00f3nsul mayor, un c\u00f3nsul menor y entre 8 y 14 consejeros comunales.\n\nLa actual normativa sobre revisiones m\u00e9dicas que se realizan a inmigrantes, establece que se denegar\u00e1 la autorizaci\u00f3n de trabajo a aquellas personas que padezcan alcoholismo u otras toxicomanias, enfermedades susceptibles de cuarentena definidas en el Reglamento Sanitario Internacional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, alteraciones psicomentales graves que representen un peligro para el orden o seguridad p\u00fablicas, enfermedades infecciosas que representen un peligro para la salud p\u00fablica como hepatitis o sida, enfermedades cr\u00f3nicas que evolucionen a una incapacidad laboral como sorderao incapacidades f\u00edsicas o ps\u00edquicas para el tipo de trabajo solicitado.\nAdem\u00e1s se garantizan los Derechos Humanos con la figura del \"Raonador del Ciutad\u00e0\" (defensor del Pueblo), que es una instituci\u00f3n que tiene como misi\u00f3n defender y velar por el cumplimiento y la aplicaci\u00f3n de los derechos y las libertades recogidos en la Constituci\u00f3n, velar para que la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, en general y en sentido amplio, se adecue a los principios fundamentales de defensa y protecci\u00f3n de los derechos y las libertades establecidos en la Constituci\u00f3n.\n\nAndorra se divide territorialmente en siete parroquias, primer y \u00fanico nivel pol\u00edtico-administrativo del pa\u00eds. Aun as\u00ed, hay subdivisiones territoriales: las parroquias de Ordino, La Massana y San Juli\u00e1n de Loria se dividen en \"quarts\" (cuartos rurales), y la parroquia de Canillo en \"ve\u00efnats\" (vecindades).\n\nLas parroquias toman el nombre de su capital y el orden protocolario es:\n\n\nLa superficie de Andorra, englobada en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, es de 468\u00a0km\u00b2. Su relieve es monta\u00f1oso, con 65 picos de m\u00e1s de 2500\u00a0m de altitud. La monta\u00f1a m\u00e1s alta es el pico de Comapedrosa que, con una altitud de 2946\u00a0msnm, est\u00e1 situado en la cordillera de los Pirineos, enclavado entre la frontera de Espa\u00f1a y Francia. Es una regi\u00f3n de escarpados picos monta\u00f1osos y estrechos valles por donde fluyen numerosos cursos de agua que se unen para formar los tres r\u00edos principales: el r\u00edo Valira del Norte, el r\u00edo Valira de Oriente y el r\u00edo Gran Valira. Hay grandes extensiones boscosas de pinos y abedules debido al clima mediterr\u00e1neo de alta monta\u00f1a del que goza el pa\u00eds. En 2004, el valle de Madriu-Perafita-Claror fue declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco.\n\nAndorra cuenta con un clima mediterr\u00e1neo y oce\u00e1nico de alta monta\u00f1a, en el que las temperaturas en invierno son fr\u00edas y en verano, suaves. Se producen variaciones en el clima dependiendo de la altitud y la orientaci\u00f3n. El Principado tiene un porcentaje elevado de d\u00edas soleados y el clima es algo h\u00famedo.\n\nLa media de las m\u00ednimas anuales es de -11\u00a0\u00b0C y la de las m\u00e1ximas es de 24\u00a0\u00b0C. Las precipitaciones m\u00e1s abundantes se producen durante el oto\u00f1o mientras que en invierno son, sobre todo, de nieve.\n\nEste peque\u00f1o pa\u00eds se caracteriza por sus cumbres de materiales paleozoicos, que se elevan por encima de los 2600 msnm y llegan a un m\u00e1ximo de 2946 msnm en el Pico de Coma Pedrosa, cerca del Pla de l'Estany en la frontera hispano-francesa. La actividad humana se centra en el valle transversal noreste-suroeste, que a partir del puerto de Envalira, con 2408 msnm, desciende hasta los 840 msnm, cuando el r\u00edo Valira entra en Espa\u00f1a.\n\nLos bosques ocupan 2/5 del territorio, distribuidos en tres pisos altitudinales: hasta los 1200 metros, destacan la encina y el roble; hasta los 1600-1700 metros, predomina el pino silvestre; y hasta los 2200-2300 metros, abunda el pino negro, sustituido en las cumbres por los prados alpinos.\n\nEn la parroquia de La Massana est\u00e1 el bosque de Arinsal, una de las masas forestales m\u00e1s importantes de Andorra. Su flor t\u00edpica es la grandalla.\n\nEl pa\u00eds es cruzado por los tres r\u00edos principales. El Valira de Oriente nace en la parte m\u00e1s oriental, tiene un recorrido de 23 km y pasa por las ciudades de Canillo y Encamp, confluyendo con el r\u00edo Valira del Norte, que nace en los lagos de Tristaina, tiene un recorrido de 14 km y pasa por la ciudad de Ordino y La Massana para finalmente, en la ciudad de Escaldes-Engordany, confluir ambos r\u00edos y formar el Gran Valira, con un recorrido de 11,6 km y un caudal anual medio de 13 m/s. Este \u00faltimo, en su descenso hacia el sur, acaba desembocando en el r\u00edo Segre que, a su vez, es afluente del Ebro.\n\nAndorra tiene m\u00e1s de 60 lagos. Los m\u00e1s representativos son el lago de Juclar, cuya superficie es la m\u00e1s extensa de todos los lagos del Principado con 21 hect\u00e1reas y que, durante la \u00e9poca estival y por la consecuente falta de agua, puede avistarse como tres lagos diferentes, aunque en realidad es el mismo, el lago de l'Illa con 13 hect\u00e1reas, el estanque de Engolasters con 7 hect\u00e1reas y los tres lagos de Tristaina.\n\nLa poblaci\u00f3n de Andorra en 2014 era de 76.949 habitantes. En 2008 era de 84.484 habitantes, de los cuales 31.636 eran andorranos, 27.300 espa\u00f1oles, 13.794 portugueses, 5.214 franceses y 6.540 de otras nacionalidades. Debido a una pol\u00edtica voluntaria de car\u00e1cter restrictivo para adquirir la nacionalidad, en 1998, \u00faltima fecha de la que se tiene informaci\u00f3n de todos los habitantes con nacionalidad andorrana, s\u00f3lo el 53,1% hab\u00edan nacido en Andorra. Aun as\u00ed, el n\u00famero total de ciudadanos andorranos ha crecido significativamente en los \u00faltimos diez a\u00f1os: en 1998, s\u00f3lo representaban el 24,5% de la poblaci\u00f3n total y en la actualidad, ya son mayor\u00eda relativa. Por el contrario, el n\u00famero absoluto de ciudadanos espa\u00f1oles en 2007 era ligeramente menor que el n\u00famero de 1998, pero su porcentaje con respecto de la poblaci\u00f3n total ha disminuido significativamente del 48,4% al 32,8%, y hoy constituyen la primera minor\u00eda del pa\u00eds, junto con portugueses (16,3%) y franceses (6,3%) como los otros grupos principales. En conjunto, los ciudadanos que no disponen de la nacionalidad andorrana son mayoritarios pero no tienen derecho a voto en las elecciones comunales, ni tampoco pueden ser presidentes.\nEn cuanto a las parroquias, la m\u00e1s poblada es Andorra la Vieja, con una poblaci\u00f3n de 24.678 habitantes en 2008, seguida de Escaldes-Engordany con 16.714, Encamp con 14.234, San Juli\u00e1n de Loria con 9.651, La Massana 9.635, Canillo 5.625 y Ordino con s\u00f3lo 3.947 habitantes, siendo la menos poblada.\n\nLa tasa de crecimiento demogr\u00e1fico es m\u00e1s alta que las de la mayor\u00eda de los estados europeos; en 2008 se estimaba en el 1,9% anual. Esta tasa de crecimiento demogr\u00e1fico es debida a una tasa de natalidad, estimada en 2008, de 10,59 por cada 1.000 habitantes, una tasa de mortalidad de 5,59 por cada 1.000 habitantes, y una alt\u00edsima tasa neta de migraci\u00f3n de 14 migrantes por cada 1.000 habitantes. La tasa de crecimiento anual hab\u00eda llegado a un m\u00e1ximo hist\u00f3rico del 7,7% en 2003, seguida del 6,3% en 2004, siendo Canillo la parroquia con la tasa m\u00e1s elevada. La esperanza de vida de los andorranos es la segunda m\u00e1s alta del mundo, estimada en 91,2 a\u00f1os (89,3 para los hombres y 93,1 para las mujeres). La tasa de fertilidad es de 1,32 hijos por mujer. En cuanto a la pir\u00e1mide de edades, el 15,5% de los andorranos en 2008 ten\u00edan menos de 14 a\u00f1os, el 72,5% entre 15 y 64 a\u00f1os, y el 12% ten\u00edan 65 o m\u00e1s a\u00f1os. La media de edad de los residentes andorranos es de 38,9 a\u00f1os.\n\nEl idioma oficial de Andorra es el catal\u00e1n, es el \u00fanico estado que lo tiene como \u00fanico idioma oficial. Aunque la realidad ling\u00fc\u00edstica es el resultado de la gran transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica que ha vivido el pa\u00eds desde la segunda mitad del siglo XX: en 1940 las personas extranjeras residentes en el pa\u00eds representaban s\u00f3lo el 17%; en 1989 representaban el 75,7% \u2014m\u00e1ximo hist\u00f3rico\u2014 y en 2007 son alrededor del 65%. Tambi\u00e9n suele oirse el franc\u00e9s, obviamente por la situaci\u00f3n fronteriza del Principado. Recientemente ha habido un incremento significativo de la poblaci\u00f3n de habla portuguesa.\n\nDe acuerdo con el Servicio de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica del gobierno andorrano, el catal\u00e1n es la lengua materna del 49,4% de la poblaci\u00f3n de nacionalidad andorrana, pero s\u00f3lo el 29,9% de la poblaci\u00f3n total lo utiliza. Por el contrario, el espa\u00f1ol es la lengua materna m\u00e1s extendida entre la poblaci\u00f3n del Principado. A pesar del crecimiento de la poblaci\u00f3n de nacionalidades andorrana y portuguesa, el 43,4% declar\u00f3 que el espa\u00f1ol es su lengua materna. El estudio muestra que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un deterioro de la posici\u00f3n de la lengua catalana en favor del espa\u00f1ol.\n\nEn cuanto a la alfabetizaci\u00f3n, el 100% de los ciudadanos saben leer y escribir. El espa\u00f1ol es la lengua que ocupa el primer lugar respecto a la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n alfabetizada, seguida del franc\u00e9s, y en tercer lugar el catal\u00e1n.\n\nSeg\u00fan el \"Observatorio Social de Andorra\" del Instituto de Estudios Andorranos, los usos ling\u00fc\u00edsticos en Andorra son los siguientes:\n\nA pesar de que no hay ninguna religi\u00f3n oficial, la Constituci\u00f3n hace una menci\u00f3n expl\u00edcita de la Iglesia cat\u00f3lica, a la cual garantiza \"\"el ejercicio libre y p\u00fablico de sus actividades y el mantenimiento de las relaciones de colaboraci\u00f3n especial con el Estado, de acuerdo con la tradici\u00f3n andorrana\"\", aunque tambi\u00e9n establece la libertad religiosa. N\u00f3tese tambi\u00e9n que uno de los copr\u00edncipes del Principado es el obispo cat\u00f3lico de la Seo de Urgel, y que la celebraci\u00f3n religiosa del 8 de septiembre, de la Virgen de Meritxell es fiesta nacional. Se estima que el 95 % de la poblaci\u00f3n andorrana profesa el cristianismo; entre sus denominaciones est\u00e1 el catolicismo (mayoritariamente), el protestantismo, el mormonismo y los Testigos de Jehov\u00e1. Otras religiones que se practican son el islam \u2014por los 2000 inmigrantes norteafricanos establecidos\u2014, el hinduismo.\n\nAndorra no es un miembro de pleno derecho en la Uni\u00f3n Europea pero, desde 1990, goza de una relaci\u00f3n especial y es tratado como si fuera parte de ella para el comercio en bienes manufacturados (exonerados de impuestos) y como no miembro de la UE para los productos agr\u00edcolas.\n\nTradicionalmente Andorra ha sido un pa\u00eds agr\u00edcola y ganadero aunque, desde la d\u00e9cada de los 50, el sector primario ha ido perdiendo importancia. La producci\u00f3n agr\u00edcola est\u00e1 limitada, ya que s\u00f3lo el 2% de la tierra es cultivable, plant\u00e1ndose tabaco en la casi totalidad de sus campos, y la principal actividad ganadera es la crianza bovina y equina, basadas en un sistema de explotaci\u00f3n extensivo. En el sector secundario predominan las industrias de transformaci\u00f3n (cigarrillos, puros y muebles) e industrias primarias. Actualmente el sector terciario representa, seg\u00fan estimaciones, el 80% del PIB andorrano, siendo el turismo el sost\u00e9n principal de la econom\u00eda andorrana. Nueve millones de personas la visitan anualmente, atra\u00eddas por su condici\u00f3n de para\u00edso fiscal, sus estaciones de esqu\u00ed y el diferencial de precios en el comercio respecto de los pa\u00edses vecinos, aunque este \u00faltimo se ha erosionado recientemente mientras las econom\u00edas francesa y espa\u00f1ola se han abierto, proporcionando una disponibilidad m\u00e1s amplia de bienes y tarifas m\u00e1s bajas. En el a\u00f1o 2005, el pa\u00eds recibi\u00f3 a 11.049.490 visitantes de los cuales 2.418.409 eran turistas y 8.631.081 excursionistas. Del total de visitantes, el 57,2% eran espa\u00f1oles, el 39,8% franceses y s\u00f3lo un 3,0% ven\u00edan de otros pa\u00edses.\n\nEl sector financiero, constituido por 5 entidades bancarias pertenecientes a la Asociaci\u00f3n de Bancos Andorranos que, a su vez, es miembro de la Federaci\u00f3n Bancaria de la Uni\u00f3n Europea, tambi\u00e9n contribuye sustancialmente a la econom\u00eda gracias al secreto bancario. Debido a la presi\u00f3n ejercida por Nicolas Sarkozy, que amenaz\u00f3 con dimitir como jefe de Estado andorrano si Andorra continuaba considerada para\u00edso fiscal, el 10 de marzo de 2009, el gobierno andorrano firm\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Par\u00eds con Francia para, en la cumbre londinense del G-20, dejar de ser considerado para\u00edso fiscal por la OCDE. Andorra, por el momento, ha firmado tratados de intercambio de informaci\u00f3n fiscal con Austria, M\u00f3naco, Liechtenstein, San Marino, Francia, B\u00e9lgica, Argentina, Pa\u00edses Bajos, Portugal y Espa\u00f1a. Sin embargo, no ha firmado el acuerdo de 28 de octubre de 2014 del Foro Global sobre Transparencia e Intercambio de Informaci\u00f3n Tributaria, auspiciado por el llamado G-5 y avalado por la OCDE.\n\nLos agentes sociales son:\n\nAndorra ha carecido hist\u00f3ricamente de moneda oficial. Hasta la introducci\u00f3n del euro en Espa\u00f1a y Francia, la peseta espa\u00f1ola y el franco franc\u00e9s fueron \"de facto\" las monedas usadas all\u00ed. A partir de 2002, el euro se convirti\u00f3, tambi\u00e9n \"de facto\", en la moneda andorrana.\n\nEn 2011 se firm\u00f3 un acuerdo monetario que le permitir\u00eda a Andorra usar el euro de manera oficial as\u00ed como acu\u00f1ar sus propias monedas de euro desde el 1 de julio de 2013. Este acuerdo depend\u00eda de la ratificaci\u00f3n andorrana, la cual sucedi\u00f3 en abril de 2012, momento en que entr\u00f3 en vigor. En octubre de 2012 las autoridades andorranas pospusieron la emisi\u00f3n de monedas en euro hasta 2014, a\u00f1o en el que finalmente fue emitida la primera serie.\n\nTradicionalmente Andorra emit\u00eda monedas denominadas \u00abDiners\u00bb que no ten\u00edan curso legal sino que eran con fines de coleccionismo. Estas monedas podr\u00e1n seguir siendo emitidas.\n\nLa supervisi\u00f3n de los bancos andorranos y dem\u00e1s entidades financieras corresponde al Instituto Nacional Andorrano de Finanzas, creado en 1989.\n\nAndorra se comunica con el exterior a trav\u00e9s de las v\u00edas terrestres. No dispone de tren (aunque existe un proyecto de l\u00ednea ferroviaria Barcelona-Andorra, conectando la Seo de Urgel con Puigcerd\u00e1, adem\u00e1s de la estaci\u00f3n Andorra-l'Hospitalet en territorio franc\u00e9s), metro o aeropuertos (desestimando el apoyo al aeropuerto de Seo de Urgel en beneficio del aeropuerto de L\u00e9rida), pero tiene una infraestructura de carreteras lo bastante amplia para poder cubrir la mayor parte del pa\u00eds.\n\nActualmente est\u00e1n en curso diversas obras en infraestructuras viarias como, por ejemplo, la ampliaci\u00f3n de carriles en las carreteras principales, la supresi\u00f3n de puntos negros en la red viaria y la construcci\u00f3n de varios t\u00faneles, de los cuales se han iniciado trabajos en el T\u00fanel de los Dos Valiras.\n\nTambi\u00e9n es posible acceder al Principado con las l\u00edneas regulares de autob\u00fas, que conectan Andorra con pr\u00e1cticamente cualquier punto de Europa o a trav\u00e9s de los helipuertos que hay en Andorra la Vieja y en La Massana. Obviamente no dispone de accesos por mar, ni tampoco ning\u00fan r\u00edo navegable.\n\nLa primera emisora de radio comercial en emitir desde Andorra fue R\u00e0dio Andorra que estuvo en activo desde 1939 hasta 1981. El 12 de octubre de 1989, el \"Consell General\" estableci\u00f3 la radio y la televisi\u00f3n como servicios p\u00fablicos esenciales al crear la entidad gestora ORTA convirti\u00e9ndose, el 13 de abril de 2000, en la sociedad p\u00fablica \"R\u00e0dio i Televisi\u00f3 d'Andorra, S.A\".\nEn 1990 se fund\u00f3 la radio p\u00fablica R\u00e0dio Nacional d'Andorra. En 1998, operaban 15 emisoras FM y el n\u00famero de aparatos de radio en 1997 era de 16.000.\nComo canal de televisi\u00f3n aut\u00f3ctono \u00fanicamente existe la cadena p\u00fablica nacional Andorra Televisi\u00f3, creada en 1995, aunque el Gobierno promueve la emisi\u00f3n de canales internacionales dentro del Principado. Las primeras emisiones anal\u00f3gicas de televisi\u00f3n fueron con las cadenas espa\u00f1olas TVE-1, TVE-2 y TV3 y las francesas TF1, France 2 y France 3 aunque en a\u00f1os posteriores, y a\u00fan emitiendo en anal\u00f3gico, se fueron introduciendo el canal catal\u00e1n Canal 33, la cadena Antena 3 y la francesa M6. Con la llegada de la TDT, el 25 de septiembre de 2007, la oferta televisiva se ampli\u00f3 con cadenas espa\u00f1olas como Cuatro, Telecinco, La Sexta, el canal 3/24, el canal franc\u00e9s NRJ 12, la portuguesa RTP, la estadounidense CNN International, la brit\u00e1nica BBC World y el francoalem\u00e1n ARTE. Actualmente, solo emite en TDT.\n\nEl proveedor de telefon\u00eda fija, m\u00f3vil e Internet es \"Andorra Telecom\". La red telef\u00f3nica est\u00e1 compuesta por conexiones de enlaces de radio con microondas entre centrales para las conexiones locales, y circuitos terrestres hacia Espa\u00f1a y Francia para las comunicaciones internacionales. Andorra Telecom dispone en la actualidad de tres enlaces internacionales, uno hacia Francia con France T\u00e9l\u00e9com y dos hacia Espa\u00f1a con Telef\u00f3nica International Wholesale Services e Interoute.\nDesde 2010 una red FTTH cubre el 100% de los hogares andorranos, ofreciendo hasta 100 Mbps sim\u00e9tricos. Adem\u00e1s, se pretenden dejar de utilizar la antigua red de cobre en 2015.\n\nEl servicio de correo es atendido por \"Sociedad Estatal Correos y Tel\u00e9grafos (Espa\u00f1a)\" desde 1928, y \"La Poste (Francia)\" desde 1931.\nEn 2004, se introdujeron los c\u00f3digos postales seg\u00fan el orden protocolario de las parroquias:\n\nLa Biblioteca Nacional y los Archivos Nacionales fueron creados en 1974 y 1975 respectivamente, y se localizan en la capital.\n\nAdem\u00e1s existen varios museos: Casa Rull en Sispony, la Farga Rossell en La Massana, y el Centro de interpretaci\u00f3n Andorra Rom\u00e1nica en Pal, el museo Viladomat, el museo de Maquetas de Arte Rom\u00e1nico y el museo del Perfume en Escaldes-Engordany, el museo de miniaturas de Nicola\u00ef Siadristy, la Casa de Areny-Plandolit y el museo postal de Andorra en Ordino, el Museo Nacional del Autom\u00f3vil en Encamp, la Casa de la Vall, con una secci\u00f3n dedicada a la filatelia y numism\u00e1tica, en Andorra la Vieja y el Museo del Tabaco en San Juli\u00e1n de Loria.\n\nEn Andorra conviven tres sistemas educativos con centros de educaci\u00f3n primaria, secundaria y Formaci\u00f3n Profesional:\n\nAdem\u00e1s de la oferta p\u00fablica, hay que a\u00f1adir la existencia de 2 centros congregacionales que se rigen por el sistema espa\u00f1ol aunque mayoritariamente imparten las clases en catal\u00e1n promoviendo, tambi\u00e9n, el uso del franc\u00e9s y el espa\u00f1ol. Para el curso escolar 2005-2006, en el sistema franc\u00e9s estaban inscritos 3.636 alumnos, en el andorrano 3.612, y en el espa\u00f1ol 3.541.\n\nEn 1997 se fund\u00f3 la Universidad de Andorra, de car\u00e1cter p\u00fablico y que tiene firmados convenios de colaboraci\u00f3n con diversas universidades espa\u00f1olas y francesas. Esta universidad se compone de tres centros:\n\nDurante los meses de verano organiza la Universidad de Verano, cuyo actual presidente de honor es Juan Goytisolo relevando, en el 2006, a Jos\u00e9 Luis Sampedro.\n\nAndorra cuenta con un gran n\u00famero de monumentos rom\u00e1nicos. La iglesia de Santa Coloma, construida entre los siglos IX y X d.C es una de las pocas iglesias rom\u00e1nicas del mundo con campanario cil\u00edndrico, fechado en el siglo XII.\n\nLa literatura andorrana tiene sus or\u00edgenes en el siglo XVIII. Antoni Fiter i Rossell escribi\u00f3 un libro sobre la historia, el gobierno y los usos y costumbres de Andorra llamado \"Manual Digest de las Valls neustras de Andorra\" en 1748. Esta obra tambi\u00e9n contiene los documentos de Carlomagno y Ludovico P\u00edo. Actualmente el original se conserva en la casa Fiter-Riba, de Ordino, aunque existe una copia en el \"Armario de las siete llaves\" de la Casa de la Vall y otra en los archivos del Obispado de La Seo de Urgel. Posteriormente, en 1763, el p\u00e1rroco Antoni Puig escribi\u00f3 el \"Politar andorr\u00e0\", obra donde se describen los privilegios del Principado y las atribuciones de las autoridades. El poeta catal\u00e1n Jacinto Verdaguer se inspir\u00f3, en parte, con el valle de Seturia para su obra Canig\u00f3, publicada en 1886.\n\nComo autores de literatura contempor\u00e1nea se pueden citar a Antoni Morell i Mora, Albert Salvad\u00f3 i Miras, Teresa Colom i Pich y Albert Villar\u00f3 i Boix participando algunos de estos escritores en la edici\u00f3n del 2007 de la Feria del Libro de Fr\u00e1ncfort. As\u00ed mismo, el Gobierno andorrano, junto con editoriales catalanas, convoca anualmente el Premio Carlomagno y, desde el 2007, el Premio Ramon Llull.\n\nEl evento m\u00e1s importante en la vida cultural andorrana es el Festival internacional de jazz de Escaldes-Engordany, celebrado durante el mes de julio, donde int\u00e9rpretes como Miles Davis, Fats Domino y B.B. King han participado. En el Auditorio Nacional de Andorra, ubicado en Ordino, se celebra el Festival Internacional Narciso Yepes, dedicado a la m\u00fasica cl\u00e1sica y al jazz. En la capital, durante las noches de los jueves de julio y agosto, tambi\u00e9n se realiza el \"Dijous de Rock\", donde grupos locales y, puntualmente, espa\u00f1oles, ofrecen conciertos al p\u00fablico asistente. La asociaci\u00f3n Centre de la Cultura Catalana organiza, desde 1999, el Premio Carles Sabater eligiendo a la mejor canci\u00f3n en catal\u00e1n del a\u00f1o.\n\nLa Orquesta Nacional de C\u00e1mara de Andorra, dirigida y fundada en 1992 por el violinista Gerard Claret, celebra un certamen de canto con fama internacional, avalado por Montserrat Caball\u00e9, adem\u00e1s de haber ofrecido conciertos en Espa\u00f1a, Francia y B\u00e9lgica y participar regularmente en los ciclos del Palacio de la M\u00fasica Catalana.\nLa m\u00fasica tradicional andorrana, relacionada con la de otras regiones pirenaicas, cuenta con danzas caracter\u00edsticas como la \"Marratxa\", recopiladas por la folclorista Palmira Jaquetti i Isant.\n\nEn 1968 Andorra particip\u00f3, por primera vez, en el Festival Internacional da Can\u00e7\u00e3o, representada por Romuald, con la canci\u00f3n \"Le Bruit des Vagues\". En 1969 volvi\u00f3 a representar dicho artista al pa\u00eds, con la canci\u00f3n \"Tous les printemps du monde\". En 1970 lo hizo la cantante Rosa Morena con el tema \"Como un p\u00e1jaro\" \"(Como ave)\", la cual, obtuvo el \"Premio de la Cr\u00edtica de R\u00edo de Janeiro\".\n\nEn el 2004, Andorra particip\u00f3, por primera vez, en el Festival de la Canci\u00f3n de Eurovisi\u00f3n representada por Marta Roure. Este hecho atrajo la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n de Catalu\u00f1a, ya que fue la primera canci\u00f3n entonada en catal\u00e1n. La canci\u00f3n fue eliminada en la semifinal, as\u00ed como las composiciones del 2005 (interpretada por Marian van de Wal), 2006 (interpretada por Jenny), 2007 (interpretada por Anonymous), 2008 (interpretada por Gisela) y 2009 (interpretada por la cantante danesa Susanne Georgi).\n\nLos d\u00edas festivos son de cumplimiento obligatorio, retribuidos y no recuperables para las industrias en general, oficinas, establecimientos bancarios, peluquer\u00edas, transporte y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas y servicios no relacionados directamente con el turismo.\n\nDesde el 2009, cuando el 14 de marzo coincide con s\u00e1bado, el gobierno andorrano permite abrir a las empresas dedicadas al comercio, lo cual origina protestas por parte de sindicatos, asociaciones o, en el caso de 2009, del Com\u00fan de Andorra la Vieja.\n\nAndorra fue sede, en 1991 y 2005, de los Juegos de los Peque\u00f1os Estados de Europa, competici\u00f3n que al amparo del COI se organiza para pa\u00edses europeos con menos de 1 mill\u00f3n de habitantes.\n\nEn la temporada 1991-92, el B\u00e1squet Club Andorra consigue el ascenso a la Liga ACB, de la mano del entrenador Edu Torres. El equipo de baloncesto consigue el patrocinio de la empresa relojera Festina, y pasa a denominarse Festina Andorra.\n\nEn la temporada 2014-15, el B\u00e1squet Club Andorra vuelve a conseguir el ascenso a la Liga ACB, con el nombre de Morabanc Andorra\n\nEl deporte nacional es el esqu\u00ed. La capital, Andorra la Vieja, intent\u00f3 ser sede de los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno del 2010, pero no se clasific\u00f3 para la final. Tambi\u00e9n se estudi\u00f3 una candidatura conjunta con Zaragoza para los juegos del 2018. El Principado tambi\u00e9n alberg\u00f3 etapas de Pirena, una competici\u00f3n de mushing iniciada en 1990.\n\nAndorra tiene dos dominios esquiables formados por la uni\u00f3n de varias estaciones de esqu\u00ed, y un complejo destinado al ocio donde se puede practicar esqu\u00ed de fondo:\n\nLa Federaci\u00f3n Andorrana de F\u00fatbol organiza la liga de f\u00fatbol en el Principado con Primera y Segunda divisi\u00f3n, as\u00ed como la \"Copa Constituci\u00f3\" y la Supercopa, donde se enfrentan el campe\u00f3n de Liga y de Copa. El ganador de Primera juega la ronda previa de la Liga de Campeones de la UEFA. Los partidos se juegan en el Campo Comunal de Andorra la Vieja.\n\nLa Selecci\u00f3n de futbol participa en competiciones oficiales, aunque nunca ha estado en ning\u00fan Mundial ni Eurocopa y su primera y \u00fanica victoria oficial fue contra Macedonia, por 1-0 con gol de Marc Bernaus en el minuto 60, en un partido disputado en el Estadio Comunal de Andorra la Vieja.\n\nLa liga andorrana de f\u00fatbol sala est\u00e1 dividida en 2 categor\u00edas, y el campe\u00f3n de Primera divisi\u00f3n juega la fase previa de la Copa de la UEFA de f\u00fatbol sala.\n\nEl Futbol Club Andorra juega en Primera Territorial catalana de la Liga espa\u00f1ola de f\u00fatbol al estar inscrito en la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol.\n\nEl Futbol Club Andorra tiene una secci\u00f3n de f\u00fatbol sala, cuyo equipo es el Butagaz Andorra, que milita en la Divisi\u00f3n de Plata espa\u00f1ola.\n\nEn 1993, el equipo de ciclismo Festina cambi\u00f3 su domicilio social al Principado y hasta 2001, a\u00f1o de su desaparici\u00f3n, particip\u00f3 en varias ediciones del Tour de Francia, Giro de Italia y Vuelta ciclista a Espa\u00f1a.\n\nMelcior Mauri impuls\u00f3 el equipo Andorra-Grandvalira.\n\nAndorra posee una selecci\u00f3n de hockey sobre patines, que compite desde 1990. En general compite en el Campeonato Mundial B (jug\u00f3 6 veces el Campeonato Mundial A), luego de la generaci\u00f3n de dos divisiones del Campeonato mundial de hockey sobre patines masculino. Obtuvo el Campeonato Mundial B de Hockey sobre patines en el a\u00f1o 2002, jugado en Montevideo, Uruguay y en 1992 como local. Un tercer puesto en el campeonato jugado en Macao (2004) y un cuarto lugar en 1998 (Macao) y 1996 (Ciudad de M\u00e9xico).\n\nSe podr\u00eda decir que en Andorra se practican todos los deportes. Aparte del ciclismo, el f\u00fatbol y el baloncesto tambi\u00e9n es muy popular el rugby con la Selecci\u00f3n de rugby de Andorra; el balonmano con el Balonmano Club Concordia, la nataci\u00f3n, el judo, la gimnasia, el voleibol y muchos m\u00e1s.\n\nEl futbolista Albert Celades no es originario del pa\u00eds, pero vivi\u00f3 unos cuantos a\u00f1os antes de ir a La Mas\u00eda del FC Barcelona. Su \u00faltimo club fue el Red Bull New York y tambi\u00e9n jug\u00f3 en el F\u00fatbol Club Barcelona, Real Madrid y Real Zaragoza.\n\nCyril Despres, piloto de motos en el Rally Par\u00eds-Dakar y vencedor de su categor\u00eda en las ediciones de 2005, 2007 y 2010, tiene establecida su residencia en Arinsal.\nMarc Bernaus, actual futbolista del Girona F.C., ex-futbolista del Getafe F.C. y otros equ\u00edpos de la liga espa\u00f1ola de f\u00fatbol, es natural de la parroquia de Encamp. Albert Llovera, piloto de rally, ha competido en el Campeonato del Mundo y en el Campeonato de Espa\u00f1a de Rally sobre asfalto y tierra. Sus inicios como deportistas fueron en el esqu\u00ed. El ciclista Joaquim Rodr\u00edguez tiene su residencia habitual en Andorra la Vieja.\nDani Fornell, esquiador profesional de Freeride en el Freeride World Tour, accedi\u00f3 al circuito mundial en 2013, tiene establecida su residencia en La Cortinada.\n\nEl jugador de baloncesto Quino Colom es natural de Andorra. El actual base del UNICS Kazan, formado en el River Andorra, ha sido internacional con Espa\u00f1a en categor\u00edas inferiores. Adem\u00e1s, en 2012 jug\u00f3 con la Selecci\u00f3n B un torneo en Brasil.\n\n\n\n\n", "title": "Andorra", "category": "Instituciones_patrocinadoras_de_equipos_ciclistas"}
{"text": "Argentina\n\nLa Rep\u00fablica Argentina, conocida simplemente como Argentina, es un pa\u00eds soberano de Am\u00e9rica del Sur, ubicado en el extremo sur y sudeste de dicho subcontinente. Adopta la forma de gobierno republicana, representativa y federal. \n\nEl Estado argentino es un Estado federal descentralizado, integrado por un Estado nacional y veintitr\u00e9s estados provinciales aut\u00f3nomos que constituyen la federaci\u00f3n, que jur\u00eddicamente son preexistentes y que se reservan todos los poderes no delegados. Los municipios son aut\u00f3nomos y la federaci\u00f3n tiene como capital federal a la Ciudad de Buenos Aires, que posee un r\u00e9gimen especial de autonom\u00eda establecido en la Constituci\u00f3n. La Constituci\u00f3n reconoce la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas, garantizando sus derechos a la identidad, a una educaci\u00f3n biling\u00fce e intercultural y la propiedad comunitaria de sus tierras. Integra el Mercosur -bloque del que fue fundador en 1991-, la Uni\u00f3n de Naciones Sudamericanas (Unasur), la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC) y la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA).\n\nEn 2015 posee el mayor \u00cdndice de Desarrollo Humano (2015) de Latinoam\u00e9rica, formando parte del grupo de pa\u00edses de desarrollo humano muy alto. Su nivel de desigualdad, con un coeficiente de Gini de 43.6, le hace retroceder ocho posiciones en el IDH. Su \u00cdndice de Desigualdad de G\u00e9nero la ubica en el 75\u00ba lugar del mundo. En educaci\u00f3n, tiene las m\u00e1s altas tasas de matr\u00edcula en educaci\u00f3n secundaria y terciaria de la regi\u00f3n, la segunda tasa de matriculaci\u00f3n en la ense\u00f1anza primaria y la tercera tasa de matriculaci\u00f3n primaria; tiene una baja tasa de escolarizaci\u00f3n secundaria de los adultos (56,9%) y una inversi\u00f3n en educaci\u00f3n del 5.1% del PBI. Seg\u00fan el Banco Mundial, su PIB nominal es el 21.\u00ba del mundo (2015).\n\nDebido a su importancia geopol\u00edtica y econ\u00f3mica, es uno de los tres\u00a0estados soberanos latinoamericanos que forma parte del denominado Grupo de los 20 e integra adem\u00e1s el grupo de los NIC o nuevos pa\u00edses industrializados.\n\nSu capacidad tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica le ha permitido producir y dise\u00f1ar sat\u00e9lites y construir reactores n\u00facleares. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, ha brindado una creciente cooperaci\u00f3n nuclear a pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, el Magreb, el Golfo P\u00e9rsico, el sudeste asi\u00e1tico y Ocean\u00eda, a partir de las capacidades desarrolladas por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (CNEA) y por la empresa estatal INVAP. En su historia cuenta .\n\nCon una superficie de 2\u00a0780\u00a0400\u00a0km\u00b2, es el pa\u00eds hispanohablante m\u00e1s extenso del planeta, el segundo m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina, y , si se considera solo la superficie continental sujeta a soberan\u00eda efectiva. Su plataforma continental, reconocida por la ONU en 2016, alcanza los 6.581.500 km\u00b2 convirti\u00e9ndose en una de las m\u00e1s grandes del mundo, extendi\u00e9ndose desde el continente americano hasta la Ant\u00e1rtida, a trav\u00e9s de Atl\u00e1ntico Sur. Si se cuentan las islas Malvinas, y otras numerosas islas menores (administradas por el Reino Unido pero de soberan\u00eda en litigio), m\u00e1s una porci\u00f3n del \u00e1rea ant\u00e1rtica al sur del paralelo 60\u00b0\u00a0S, sobre la cual Argentina reclama soberan\u00eda, la superficie se eleva a 3\u00a0761\u00a0274\u00a0km\u00b2. Es uno de los 20 pa\u00edses que tienen presencia permanente en la Ant\u00e1rtida, siendo entre ellos el que tiene mayor (total 6).\n\nSu relieve puede dividirse en cinco grandes \u00e1reas: 1) la Cordillera de los Andes, al oeste del pa\u00eds y al sur de la Isla de Tierra del Fuego, siendo el Aconcagua (6962 m) el punto m\u00e1s alto de Am\u00e9rica; 2) la extensa llanura chacopampeana, de pocas ondulaciones y de un mill\u00f3n de kil\u00f3metros cuadrados, en el centro-norte; 3) la meseta patag\u00f3nica (600 000 km\u00b2) en el sur; 4) la cuenca del Plata y la Mesopotamia, esta \u00faltima presenta un relieve de esteros y lagunas, siendo al nordeste m\u00e1s alta y amesetada; mientras que hacia el sur se ondula formando cuchillas y lomadas de baja altura; 5) los territorios insulares en el Atl\u00e1ntico sur. \n\nSu territorio re\u00fane una gran diversidad de climas, causada por una amplitud latitudinal que supera los 30\u00b0 -incluyendo varias zonas geoastron\u00f3micas-, una diferencia en la altitud que va de 0 a casi 7000 msnm y la extensi\u00f3n del litoral mar\u00edtimo que alcanza 4725 km. Amplias llanuras h\u00famedas limitan con extensos desiertos y altas monta\u00f1as, mientras que la presencia de climas tropicales y subtropicales en el norte, contrastan con las nevadas y fr\u00edos extremos en las zonas cordilleranas y el sur.\n\nSu territorio continental americano, que abarca gran parte del Cono Sur, limita al norte con Bolivia y Paraguay, al nordeste con Brasil, al este con Uruguay y el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, al oeste con Chile y, siempre en su sector americano, al sur con Chile y las aguas atl\u00e1nticas del pasaje de Drake.\n\nLos primeros registros de pobladores en el actual territorio argentino se remontan al per\u00edodo Paleol\u00edtico. La colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola comenz\u00f3 en 1512. Argentina surgi\u00f3 como el estado sucesor del Virreinato del R\u00edo de la Plata, una entidad del Imperio espa\u00f1ol fundada en 1776. El 25 de mayo de 1810 alcanz\u00f3 la independencia \"de facto\" cuando fue depuesto el \u00faltimo virrey espa\u00f1ol que gobern\u00f3 desde Buenos Aires, organiz\u00e1ndose la Primera Junta de gobierno. El 9 de julio de 1816 la independencia fue proclamada de manera formal en San Miguel de Tucum\u00e1n.\n\nEl nombre oficial del pa\u00eds es \u00abRep\u00fablica Argentina\u00bb. Por elipsis del sustantivo, suele decirse correctamente \u00abla Argentina\u00bb. Sin embargo, est\u00e1 muy extendido el uso sin el art\u00edculo.\n\nEl nombre \u00abArgentina\u00bb proviene del lat\u00edn \"argentum\" (\u2018plata\u2019) y est\u00e1 asociado a la leyenda de la Sierra de la Plata, com\u00fan entre los primeros exploradores europeos de la regi\u00f3n, tanto espa\u00f1oles como portugueses. Fueron estos quienes denominaron Rio da Prata (\u2018R\u00edo de la Plata\u2019) al gran estuario descubierto por la expedici\u00f3n portuguesa de 1502 en la que participaba Am\u00e9rico Vespucio, y al que luego lleg\u00f3 Juan D\u00edaz de Sol\u00eds en 1516, llam\u00e1ndolo Mar Dulce.\n\nEl nombre se menciona por primera vez en el poema publicado en 1602 por el espa\u00f1ol Mart\u00edn del Barco Centenera titulado \"La Argentina y conquista del R\u00edo de la Plata\", en el que se describe la regi\u00f3n del R\u00edo de la Plata como tambi\u00e9n la fundaci\u00f3n de la ciudad de Buenos Aires.\n\nEl top\u00f3nimo aparece ratificado al publicarse en 1612 la obra \"La Argentina manuscrita\", del criollo asunceno Ruy D\u00edaz de Guzm\u00e1n, obra de historia en la que, en medio de un relato \u00e9pico, se hace una descripci\u00f3n de la regi\u00f3n. A finales del siglo\u00a0XVIII, la palabra era de uso com\u00fan para denominar todo lo relacionado con el R\u00edo de la Plata, su cuenca, su territorio y sus pobladores, pero el virreinato creado en 1776, antecedente inmediato del pa\u00eds independizado en 1816, llev\u00f3 el nombre de \u00abVirreinato del R\u00edo de la Plata\u00bb.\n\nLa Primera Junta de Gobierno utiliz\u00f3 el nombre de Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata, que fue tambi\u00e9n empleado por los gobiernos que le sucedieron hasta que, en 1816, el Congreso de Tucum\u00e1n proclam\u00f3 la independencia de las Provincias Unidas en Sud Am\u00e9rica, nombre que mantuvo en la Constituci\u00f3n de 1819.\n\nOficialmente, se utiliz\u00f3 por primera vez la denominaci\u00f3n Rep\u00fablica Argentina en la Constituci\u00f3n de 1826. Durante el gobierno de Juan Manuel de Rosas (1835-1852) se utilizaron, entre otros, los nombres de Confederaci\u00f3n Argentina, Rep\u00fablica de la Confederaci\u00f3n Argentina, y Federaci\u00f3n Argentina.\n\nLa Constituci\u00f3n Argentina de 1853 se sancion\u00f3 en nombre del pueblo de la Confederaci\u00f3n Argentina, pero al incorporarse el Estado de Buenos Aires, en 1860 se cambi\u00f3 por Naci\u00f3n Argentina y se incorpor\u00f3 el art\u00edculo 35:\nEl 8 de octubre de 1860, en la ciudad de Paran\u00e1, entonces capital de la Confederaci\u00f3n Argentina, el presidente Santiago Derqui decret\u00f3 que:\nEl nombre fue confirmado definitivamente en 1862 por Bartolom\u00e9 Mitre, primer presidente del pa\u00eds reunificado, al utilizar el t\u00edtulo de presidente de la Naci\u00f3n Argentina.\n\nLos primeros pobladores del actual territorio argentino se remontan al 12\u00ba o al 13 milenio AP, de acuerdo a los hallazgos de Los Toldos y Piedra Museo, en la provincia de Santa Cruz). Entre los pueblos originarios, los cazadores y recolectores habitaron la Patagonia, la Pampa y el Chaco; mientras que los agricultores se instalaron en el noroeste, Cuyo, las Sierras de C\u00f3rdoba y, m\u00e1s tarde, en la Mesopotamia argentina. Tastil, en el noroeste, fue la ciudad precolombina m\u00e1s grande ubicada en el actual territorio argentino, con una poblaci\u00f3n de 2000\u00a0habitantes.\n\nLos primeros rastros de la vida humana en el territorio que luego ser\u00e1 Argentina corresponden a pueblos de un nivel cultural paleol\u00edtico, incorpor\u00e1ndose hace unos 3000 a\u00f1os los primeros aportes culturales mesol\u00edticos y neol\u00edticos. Hasta la \u00e9poca de la conquista y colonizaci\u00f3n europea, el actual territorio argentino estuvo ocupado por varios pueblos originarios con diferentes organizaciones sociales, que se pueden dividir en tres grupos principales:\n\nEn los siglos XIV y XV, el Imperio incaico conquist\u00f3 parte de las actuales provincias de Jujuy, Salta, Catamarca, el extremo oeste de la provincia de Tucum\u00e1n, parte oeste de las provincias de La Rioja y San Juan, el noroeste de la provincia de Mendoza y, probablemente, el norte de la de Santiago del Estero, incorporando sus territorios al Collasuyo, que era la parte sur del Tahuantinsuyo o regiones de tal imperio. Tradicionalmente, se atribuye la conquista al monarca inca T\u00fapac Yupanqui. Varios se\u00f1or\u00edos de la regi\u00f3n, como los omaguacas, los likanantai (atacamas), los huarpes, los diaguitas y otros, intentaron resistir, pero los incas lograron dominarlos, trasladando a sus territorios a los mitimaes o colonos deportados de las tribus de los chichas, que habitaban en lo que es el suroeste del actual territorio boliviano. Otros, como los sanavirones, los lule-tonocot\u00e9 y los henia-k\u00e2m\u00eeare (popularmente llamados \u00abcomechingones\u00bb), resistieron con \u00e9xito la invasi\u00f3n incaica y se mantuvieron como se\u00f1or\u00edos independientes.\n\nA partir de comienzos del siglo XVI el Imperio Espa\u00f1ol conquist\u00f3 aproximadamente un tercio del actual territorio argentino, sometiendo a los pueblos originarios que lo habitaban. Como en todo el continente la poblaci\u00f3n ind\u00edgena sufri\u00f3 una gran mortandad que produjo una cat\u00e1strofe demogr\u00e1fica, raz\u00f3n por la cual los conquistadores europeos introdujeron esclavos secuestrados en el \u00c1frica subsahariana.\n\nEl fuerte de Sancti Spiritu fue el primer asentamiento espa\u00f1ol, instalado en 1527 a orillas del r\u00edo Paran\u00e1, a 40\u00a0km al norte de la actual ciudad de Rosario. La primera exploraci\u00f3n del noroeste y centro del pa\u00eds fue la entrada de Diego de Rojas en 1543. Las ciudades de Asunci\u00f3n (1537), Santiago del Estero (1553), C\u00f3rdoba (1573) y Buenos Aires (1536/1580) fueron las bases del establecimiento colonial que se impuso en la mitad norte del actual territorio argentino, sujeto a la autoridad de la Corona Espa\u00f1ola (la Gobernaci\u00f3n del R\u00edo de la Plata). Entre 1560 y 1667 los se\u00f1or\u00edos diaguitas mantuvieron una larga resistencia conocida como las guerras calchaqu\u00edes en el actual noroeste argentino.\n\nEn el siglo XVII se establecieron las misiones jesu\u00edticas guaran\u00edes. Fueron comunidades misionales fundados por la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas entre los guaran\u00edes y pueblos afines, que ten\u00edan como fin evangelizar y evitar la esclavizaci\u00f3n de los ind\u00edgenas de las actuales provincias de Misiones, Corrientes, y parte del Paraguay y Brasil. Cumplieron con \u00e9xito su tarea, hasta que en el a\u00f1o 1768, el rey espa\u00f1ol Carlos III orden\u00f3 expulsar a los jesuitas.\n\nDurante la mayor parte del per\u00edodo colonial, el territorio argentino fue parte del Virreinato del Per\u00fa, hasta que en 1776 el rey Carlos III de Espa\u00f1a cre\u00f3 con parte de su territorio el Virreinato del R\u00edo de la Plata. La ciudad de Buenos Aires fue designada como su capital por su creciente importancia como centro comercial, y con la idea de resistir mejor a un eventual ataque portugu\u00e9s, as\u00ed como tambi\u00e9n para tener un acceso m\u00e1s f\u00e1cil a Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la navegaci\u00f3n atl\u00e1ntica.\n\nEn el siglo XVIII la multiplicaci\u00f3n natural del ganado vacuno y equino cimarr\u00f3n en las llanuras pampeana, de la Banda Oriental del R\u00edo de la Plata y del sur de Brasil, provoc\u00f3 la aparici\u00f3n de un tipo especial de campesino independiente a caballo llamado \"gaucho\" \u2014en el caso de los varones\u2014 y \"china\" \u2014en el caso de las mujeres. Los gauchos desarrollaron una cultura de caracter\u00edsticas propias, adhirieron y luchar\u00edan en la guerra de la Independencia y enfrentaron a los estancieros para garantizar su derecho al acceso al ganado y la tierra, hasta ser vencidos en la segunda mitad del siglo XIX. Esta riqueza en ganado salvaje tambi\u00e9n llev\u00f3 a la aparici\u00f3n de ind\u00edgenas de tradici\u00f3n ecuestre en el Chaco, la Pampa y la Patagonia, que entablaron una din\u00e1mica de lucha intermitente por los recursos ganaderos con la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y criolla.\n\nHasta mediados del siglo XIX, gran parte de la Patagonia y las Pampas permanecieron bajo el control de diferentes pueblos ind\u00edgenas: principalmente, chonks y luego tambi\u00e9n los mapuches en la Patagonia y ranqueles en la llanura pampeana hasta el \u00faltimo cuarto del siglo\u00a0XIX. Asimismo, los territorios de gran parte de la regi\u00f3n chaque\u00f1a no fueron colonizados por los europeos, sino que permanecieron habitados por pueblos aut\u00f3ctonos como los qoms, moqoits (mocov\u00eds o, mocov\u00edes), pilag\u00e1s y wichis hasta principios del siglo\u00a0XX.\n\nLa poblaci\u00f3n ind\u00edgena sedentaria fue sometida a relaciones de dependencia permanente respecto de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Aunque con el paso de las generaciones fue absorbida dentro una poblaci\u00f3n \u00e9tnicamente identificable como \"criolla\", este proceso de mestizaci\u00f3n no fue total, como lo demuestra la participaci\u00f3n de poblaciones del Noroeste del actual territorio argentino en el gran levantamiento ind\u00edgena de 1780 con epicentro en el Cuzco, dirigido por el inca T\u00fapac Amaru\u00a0II.\n\nHacia 1806 y 1807 tuvieron lugar las Invasiones Inglesas al R\u00edo de la Plata, que fueron repelidas en dos oportunidades por las guarniciones militares y por la poblaci\u00f3n civil, que se organiz\u00f3 en unidades de milicias formadas por numerosos criollos \u2014tanto porte\u00f1os como provenientes del Interior\u2014, espa\u00f1oles, ind\u00edgenas y hasta esclavos negros. El virrey Rafael de Sobremonte fue culpado de cobard\u00eda e impericia ante los iniciales triunfos de los invasores, y reemplazado por el cabildo de la capital, siendo reemplazado por Santiago de Liniers, h\u00e9roe de la Reconquista y la Defensa.\nLos principales l\u00edderes de estas milicias se convirtieron r\u00e1pidamente en una nueva \u00e9lite de poder en la ciudad de Buenos Aires, ingresando como miembros del Cabildo.\n\nAunque Liniers fue confirmado en su cargo por el Rey de Espa\u00f1a, la destituci\u00f3n de un virrey por presi\u00f3n popular fue un hecho in\u00e9dito en la historia de Am\u00e9rica, que \u2014junto a la victoria sobre los ej\u00e9rcitos brit\u00e1nicos\u2014 dieron un gran prestigio a Buenos Aires, que gan\u00f3 un car\u00e1cter de \u00abHermana mayor\u00bb ante las dem\u00e1s provincias.\n\nEn mayo del a\u00f1o 1810, ante la noticia de la completa derrota espa\u00f1ola frente a Napole\u00f3n Bonaparte, el pueblo de Buenos Aires inici\u00f3 la Revoluci\u00f3n de Mayo, que derroc\u00f3 y expuls\u00f3 al Virrey Cisneros, eligiendo en su lugar una junta de gobierno integrada mayoritariamente por criollos que dio origen a la prolongada Guerra de la Independencia de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata contra Espa\u00f1a (1810-1824).\n\nMientras se desarrollaba la guerra de independencia, tambi\u00e9n tuvo lugar una compleja disputa por la forma de organizaci\u00f3n del nuevo Estado, que gener\u00f3 en 1814 el inicio de una guerra civil que \u2014con intermitencias\u2014 durar\u00eda m\u00e1s de medio siglo. El l\u00edder de la fracci\u00f3n federal, el oriental Jos\u00e9 Gervasio Artigas fue proclamado \"Protector\" de la Uni\u00f3n de los Pueblos Libres, una liga de provincias que se negaban a ser administrados por el gobierno unitario de Buenos Aires. La misma organiz\u00f3 el llamado Congreso de Oriente en Concepci\u00f3n del Uruguay, del cual a\u00fan se discute si alcanz\u00f3 a proclamar \u2014como se propon\u00eda\u2014 la independencia de Espa\u00f1a.\n\nEl 9 de julio de 1816, en la ciudad de San Miguel de Tucum\u00e1n, un congreso de diputados de las provincias del noroeste y centro-oeste del pa\u00eds y de la de Buenos Aires, junto con algunos diputados exiliados del Alto Per\u00fa, proclam\u00f3 la independencia de las Provincias Unidas en Sud Am\u00e9rica, utilizando la siguiente f\u00f3rmula:\n", "title": "Argentina", "category": "Argentina"}
{"text": "Geograf\u00eda de Andorra\n\nEl Principado de Andorra (nombre local, \"Principat d'Andorra\") es un estado de la Europa meridional, situado en la cordillera de los Pirineos orientales. Limita con Espa\u00f1a al sur y con Francia al norte. \n\nEs un estado sin litoral, en el que se encuentran importantes cruces de caminos de los Pirineos.\n\nLa superficie de Andorra, englobada en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, es de 468 km\u00b2. Est\u00e1 en la vertiente meridional de los Pirineos. Es una regi\u00f3n de escarpados picos monta\u00f1osos y estrechos valles por donde fluyen numerosos cursos de agua. Sus cumbres de materiales paleozoicos, en 65 casos por encima de los 2.500 msnm. El puerto de Envalira llega a los 2.410 m. La monta\u00f1a m\u00e1s alta es el pico de Comapedrosa que, con una altitud de 2.942 msnm. Su territorio se divide b\u00e1sicamente en tres valles con forma de Y: el valle (\"vall\" en catal\u00e1n) del Valira del Este, el valle del Valira del Norte que se unen, luego pasan por Andorra la Vieja y atraviesan un tercer valle, el del r\u00edo Valira, que discurre hacia el sur, donde se unir\u00e1 al Segre.\n\nPor los valles de Andorra fluyen numerosos cursos de agua que se unen para formar el r\u00edo Valira. La cuenca del Valira tiene la forma de Y, con sus dos afluentes m\u00e1s: el Valira del Norte (\"Valira del Nord\") y el Valira del Este \"(Valira d\u2019Orient)\". El Valira del Norte nace en los lagos de Tristaina, tiene un recorrido de 14 km y pasa por la ciudad de Ordino y La Massana hasta que llega a Escaldes-Engordany, donde se une al Valira del Este. Este segundo afluente del Valira nace en la parte m\u00e1s oriental, tiene un recorrido de 23 km y pasa por las ciudades de Canillo y Encamp antes de llegar a la ciudad de Escaldes-Engordany. Juntos forman el Gran Valira, que recorre 11,6 km. Su caudal anual medio es de 13 m c\u00fabicos por segundo. Discurre hacia el sur y acaba desembocando en el r\u00edo Segre que, a su vez, es afluente del Ebro.\n\nPor todo el paisaje de Andorra se encuentran m\u00e1s de sesenta lagos de monta\u00f1a propios de todo el Pirineo. Los m\u00e1s representativos son el lago de Juclar, cuya superficie es la m\u00e1s extensa de todos los lagos del Principado con 21 hect\u00e1reas, y que, durante la \u00e9poca estival y por la consecuente falta de agua, parece como si fueran tres lagos diferentes: el lago de l'Illa con 13 hect\u00e1reas, el estanque de Engolasters (lago artificial) con 7 hect\u00e1reas y los tres lagos de Tristaina. \n\nAndorra cuenta con un clima mediterr\u00e1neo de alta monta\u00f1a en el que las temperaturas en invierno son fr\u00edas y en verano, suaves. Se producen variaciones en el clima dependiendo de la altitud y la orientaci\u00f3n, pues por esa orientaci\u00f3n monta\u00f1osa hay grandes oscilaciones t\u00e9rmicas. Los valles tienen un clima que es similar al clima templado de los vecinos de Andorra, pero debido a su mayor altitud, los inviernos tienden a ser m\u00e1s severos, la humedad inferior y los veranos ligeramente m\u00e1s frescos. Las regiones por encima de la l\u00ednea alpina de los \u00e1rboles, a alrededor de 2100\u20132400 msnm tienen un clima y praderas alpinos.\nLas temperaturas medias diarias m\u00e1xima y m\u00ednima en Escaldes-Engordany son, respectivamente, 28\u00a0\u00b0C y 15\u00a0\u00b0C en julio y 11\u00a0\u00b0C y -2\u00a0\u00b0C en enero. Puede descender hasta 10 grados bajo cero en invierno y subir hasta los 33\u00a0\u00b0C en verano. La temperatura media anual var\u00eda de 11\u00a0\u00b0C en San Juli\u00e1n de Loria en el sur, a 8\u00a0\u00b0C en La Massana en el centro, y de 2\u00a0\u00b0C en Arcal\u00eds en el norte. \n\nEl principado tiene un porcentaje muy alto de d\u00edas soleados. Hay, de media, 300 d\u00edas al a\u00f1o soleados. La insolaci\u00f3n \u00e1lgida diaria media var\u00eda de 1.150\u00a0W/m en junio a 280\u00a0W/m en diciembre.\n\nEl clima es seco. La precipitaci\u00f3n media anual es de 1071,9 mm para todo el pa\u00eds, pero var\u00eda seg\u00fan la parte del territorio, siendo mayor con la altitud y de sur a norte. La parroquia m\u00e1s seca del pa\u00eds es San Juli\u00e1n de Loria (800 mm al a\u00f1o) en el sur, y la m\u00e1s lluviosa es Canillo (1100 mm al a\u00f1o) en el norte. Las precipitaciones anuales pueden superar los 1220 mm en las zonas monta\u00f1osas m\u00e1s altas. Los meses m\u00e1s secos tienden a ser enero y febrero, y los m\u00e1s lluviosos, mayo, junio y noviembre. En los meses de verano hay pocas lluvias, pero pueden ser muy intensas debido a que se asocian a tormentas. Al atardecer es cuando hay m\u00e1s precipitaciones salvo en invierno que son, sobre todo, de nieve. La nieve cubre completamente los valles septentrionales durante varios meses. Esas precipitaciones moderadas permiten cultivos en el verano.\n\nTemperaturas y precipitaciones en Andorra\n\nEn Andorra se encuentra la ecorregi\u00f3n bosque de los Pirineos, que forma parte del bioma \"Bosque templado de frondosas\". Hay grandes extensiones boscosas de pinos y abedules debido al clima mediterr\u00e1neo de alta monta\u00f1a que tiene el pa\u00eds. Los bosques ocupan 2/5 del territorio, seg\u00fan tres pisos altitudinales:\nLa Massana mantiene una de las masas forestales m\u00e1s importantes de Andorra (Bosc D'Arinsal). En el 2004, el valle de Madriu-Perafita-Claror fue declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco. Adem\u00e1s, tiene dos espacios protegidos como reserva de caza, Enclar (2.500 hect\u00e1reas) y Xixerella (750 ha).\n\nLa poblaci\u00f3n es de 83.888 habitantes (est. julio de 2009), lo que da una densidad de poblaci\u00f3n de 179,25 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado. La poblaci\u00f3n urbana es el 89% del total (2008), concentr\u00e1ndose en las poblaciones de Andorra la Vieja y Escaldes-Engordany, donde se desarrollan las principales actividades econ\u00f3micas del pa\u00eds. El resto de la poblaci\u00f3n se encuentra dispersa en el medio rural.\nEn cuanto a los grupos \u00e9tnicos el principal es el espa\u00f1ol 43%, al que siguen los andorranos 33%, portugueses 11%, franceses 7% y otros 6% (1998). El idioma oficial es el catal\u00e1n, aunque se hablan tambi\u00e9n castellano, franc\u00e9s y portugu\u00e9s. La religi\u00f3n predominante es el catolicismo.\nReligi\u00f3n: catolicismo. \n\nLa capital es Andorra la Vieja que tiene 24.574 habitantes (2007) y es la sede del gobierno. Le siguen en poblaci\u00f3n Les Escaldes, Encamp, San Juli\u00e1n de Loria y La Massana. \n\nAndorra est\u00e1 dividida en siete territorios llamados parroquias. Son meramente administrativas sin autonom\u00eda propia; a su vez, tienen divisiones menores. Son: Canillo, Encamp, Ordino, La Massana, Andorra la Vieja, San Juli\u00e1n de Loria y Escaldes-Engordany\n\nLa actividad humana se centra en el valle transversal noreste-suroeste, que a partir del Puerto de Envalira (2.407 m) desciende hasta los 840 m, cuando el r\u00edo Valira entra en Espa\u00f1a.\n\nLos recursos naturales de Andorra se concentran en la energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica, agua mineral, madera, mineral ferroso y plomo. La tierra arable representa el 2,13% del uso de la tierra. A cosechas permanentes se dedica 0% y otros 97,87% (2005). La central hidroel\u00e9ctrica de Les Escaldes proporciona energ\u00eda para Andorra y el excedente se exporta a Francia y Espa\u00f1a.\n\nLa agricultura emplea al 0,3% de la poblaci\u00f3n activa, la industria el 20,8% y los servicios el 79% (2007). No hay datos de la composici\u00f3n del PIB por sector. Pero se calcula que el turismo, el pilar principal de la peque\u00f1a y adinerada econom\u00eda de Andorra, supone m\u00e1s del 80%. Se calcula que al a\u00f1o la visitan unos 2 millones de turistas, atra\u00eddos por su estatus de tienda libre de impuestos y por sus centros tur\u00edsticos de invierno y de verano. La ventaja comparativa de Andorra ha disminuido recientemente conforme las econom\u00edas de las vecinas Francia y Espa\u00f1a se han abierto, proporcionando una mayor disponibilidad de produc tos de consumo y tarifas aduaneras menores. El sector bancario, con su estatus parcial de para\u00edso fiscal, tambi\u00e9n contribuye sustancialmente a la econom\u00eda. La producci\u00f3n agr\u00edcola es limitada, pues s\u00f3lo el 2% de la tierra puede ararse. Produce peque\u00f1as cantidades de centeno, trigo, cebada, avena y verduras; la mayor parte de la comida debe importarse. La principal actividad ganadera es la cr\u00eda de oveja. La principal industria es el turismo, en particular el de la pr\u00e1ctica de deportes de invierno, la cr\u00eda de ganado, la madera, la banca, el tabaco (cigarrillos y puros), as\u00ed como muebles. \n\nTiene 320 km de carreteras (2008). No hay v\u00edas f\u00e9rreas ni fluviales.\n\n\n\n", "title": "Geograf\u00eda de Andorra", "category": "Geograf\u00eda_de_Andorra"}
{"text": "Demograf\u00eda de Andorra\n\nAndorra cuenta con 83.137 habitantes y una densidad de poblaci\u00f3n de 179 hab/km, seg\u00fan el censo de 2007. Debido a una pol\u00edtica restrictiva de concesi\u00f3n de la nacionalidad, la poblaci\u00f3n de nacionalidad andorrana s\u00f3lo constituye el 36,6% de los habitantes del pa\u00eds; el resto de la poblaci\u00f3n, aun siendo mayoritaria, no dispone de derechos pol\u00edticos.\n\nSeg\u00fan el censo de 2007, el 36,6% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds (30.441 habitantes) es de nacionalidad andorrana, el 33,0% (27.476 hab.) es de nacionalidad espa\u00f1ola, el 16,3% (13.519 hab.) es de nacionalidad portuguesa, el 6,3% (5.200 hab.) es de nacionalidad francesa, y el 7,8% restante (6.501 hab.) es de otras nacionalidades.\nLos nacionales andorranos son minor\u00eda en su pa\u00eds, ya que s\u00f3lo forman el 36,6% de la poblaci\u00f3n. Esto es debido a varios factores. \n\nPor un lado, Andorra, situada en una zona aislada, ha tenido siempre una densidad de poblaci\u00f3n baja. Por su condici\u00f3n de para\u00edso fiscal, a partir de los a\u00f1os 60 se form\u00f3 una potente industria comercial que, unido al desarrollo de estaciones de esqu\u00ed, hizo que se necesitase un crecimiento demogr\u00e1fico, que fue dado por la inmigraci\u00f3n, principalmente procedente de Espa\u00f1a y, en menor medida y m\u00e1s tarde, de Portugal. Debido a la bonanza econ\u00f3mica del pa\u00eds, esta corriente inmigratoria sigue siendo importante. Por otro lado, Andorra ha sido durante el siglo XX muy restrictiva a la hora de otorgar la nacionalidad a los inmigrantes y a sus descendientes, por lo que el porcentaje de nacionales ha sido muy bajo desde los a\u00f1os 1960.\n\nSeg\u00fan la extremadamente restrictiva \"ley de adquisici\u00f3n de la nacionalidad\" vigente entre 1939 y 1995, s\u00f3lo pod\u00edan disponer de nacionalidad andorrana aquellas personas nacidas en Andorra cuyo padre era de nacionalidad andorrana y residente en el pa\u00eds. Esta norma, a parte de ser considerada discriminatoria para las mujeres (pues a los hijos de andorranas y \"extranjeros\" se les negaba la nacionalidad, mientras que a los hijos de andorranos y \"extranjeras\" se les permit\u00eda adquirirla), hizo que a partir de los a\u00f1os 1950 el n\u00famero de no nacionales superase a los de nacionalidad andorrana. \n\nDurante los a\u00f1os 1980 y principios de los a\u00f1os 1990, la poblaci\u00f3n de nacionalidad andorrana alcanz\u00f3 sus proporciones m\u00e1s bajas, no superando el 20% de la poblaci\u00f3n. Una norma de los a\u00f1os 1970 cre\u00f3 una categor\u00eda de habitantes ap\u00e1tridas, eufem\u00edsticamente clasificados como \"nats a Andorra\" (hijos de un progenitor paterno no andorrano pero nacidos en Andorra), cuyo n\u00famero hacia 1990 era cercano al de nacionales andorranos. As\u00ed, en 1993, el 82,3% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds no dispon\u00eda de la nacionalidad andorrana, por lo que no dispon\u00eda de ning\u00fan derecho pol\u00edtico y se encontraban discriminados administrativamente.\n\nEn 1995 entr\u00f3 en vigor una nueva ley de adquisici\u00f3n de la nacionalidad, tambi\u00e9n muy restrictiva aunque no hasta los extremos de la norma de 1939. Con esta nueva ley, pueden adquirir la nacionalidad los nacidos en Andorra si uno de sus dos padres dispone de la nacionalidad, ha nacido en el pa\u00eds y tiene en el pa\u00eds su residencia permanente o si uno de su progenitores puede justificar su residencia principal y permanente en el pa\u00eds en los dieciocho a\u00f1os anteriores al nacimiento (reducido a diez a\u00f1os en una modificaci\u00f3n de ley realizada en 2004). Pueden, adem\u00e1s, solicitarla el resto de gente nacida en Andorra y los \"extranjeros\" que hayan vivido en el pa\u00eds durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os (20 a\u00f1os desde el 2004) y superen un \"examen de integraci\u00f3n\", donde deben de demostrar sus conocimientos en catal\u00e1n y en cultura, historia, instituciones y tradiciones andorranas; adem\u00e1s, deben de perder su nacionalidad anterior. A ra\u00edz de esto, la proporci\u00f3n de ciudadanos con nacionalidad aument\u00f3 a finales de los a\u00f1os 1990, especialmente entre 1998 y 1999. Durante el siglo XXI este porcentaje se ha estabilizado en torno al 36%.\n\nA los habitantes de Andorra que no disponen de la nacionalidad andorrana se les niega el derecho al voto y el derecho a presentarse a elecciones. Tambi\u00e9n tienen restringida su participaci\u00f3n en sindicatos, cuyos \u00f3rganos ejecutivos deben de estar dominados por andorranos, aun siendo minor\u00eda en el mundo laboral. Adem\u00e1s, los ciudadanos que no disponen de la nacionalidad andorrana no pueden ser presidentes ni poseer m\u00e1s del 33% del capital de una compa\u00f1\u00eda. Estas limitaciones en los derechos b\u00e1sicos siguen afectando a m\u00e1s del 60% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, lo que ha sido criticado por su car\u00e1cter discriminatorio y su anacronismo.\n\nEl mayor n\u00facleo de poblaci\u00f3n del Principado es la capital, Andorra la Vieja, con 24.574 habitantes (2007), lo que representa el 29,6% de la poblaci\u00f3n andorrana. Las siguientes parroquias por poblaci\u00f3n son Escaldes-Engordany (16.475 hab.) y Encamp (14.029 hab.).\n<br style=\"clear:both;\">\n\nEl idioma oficial es el catal\u00e1n, lengua habitual del 43,8% de la poblaci\u00f3n. El castellano es la segunda lengua m\u00e1s hablada en el principado, con un 32,8% de la poblaci\u00f3n que la tienen como lengua habitual. El portugu\u00e9s es la lengua habitual del 7,6% de la poblaci\u00f3n y el franc\u00e9s del 7,1%.\n\nSin embargo, el castellano es la lengua materna o primera lengua del 35,9% de la poblaci\u00f3n, mientras que el catal\u00e1n lo es para el 31,4%.\n\nEn Andorra conviven tres sistemas educativos: el franc\u00e9s, el espa\u00f1ol y el andorrano. Para el curso escolar 2004-2005, el sistema franc\u00e9s era seguido por 3.650 alumnos, el espa\u00f1ol por 3.499 y el andorrano por 3.328.\n\nEn 1997 se fund\u00f3 la universidad del pa\u00eds, la Universidad de Andorra. Las \u00fanicas carreras universitarias presentes son la de Inform\u00e1tica y la de Enfermer\u00eda, aunque existen convenios de colaboraci\u00f3n con diversas universidades espa\u00f1olas y francesas, que garantizan la correcta formaci\u00f3n en todas las \u00e1reas del conocimiento.\n\nDatos seg\u00fan The World Factbook:\n\nPoblaci\u00f3n:\n76.875 (2004)\nEdad ternaria:\n\"0-14 a\u00f1os:\" 14,82% (hombres 5.922; mujeres 5.476)\n\"15-64 a\u00f1os:\" 73,21% (hombres 29.628; mujeres 26.661)\n\"M\u00e1s de 65 a\u00f1os:\" 11,95% (hombres 4.535; mujeres 4.653) (2004)\nTasa de crecimiento de la poblaci\u00f3n: -0,19% (2000)\nTasa de nacimientos: 10,58 nacimientos/1.000 habitantes (2004)\nTasa de defunciones: 3,65 defunciones/1.000 habitantes (2004)\nTasa de mortalidad infantil: 4,08 muertes/1.000 nacimientos (2000)\nEsperanza de vida: \n\"Total:\" 83,46 a\u00f1os\n\"hombres:\" 80,56 a\u00f1os\n\"mujeres:\" 86,56 a\u00f1os (2000)\nTasa de fertilidad: 1,25 nacimientos/mujer (2000)\n'Habitantes por nacionalidades: andorranos 35,72%, espa\u00f1oles 37,36%, portugueses 12,98%, franceses 6,62%, otros 7,29% (2004)\nReligi\u00f3n: Cat\u00f3lica (predominante)\n\n\n", "title": "Demograf\u00eda de Andorra", "category": "Demograf\u00eda_de_Andorra"}
